\documentclass[a4paper,11pt]{report}
\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions2.tex}
\input{tikz.tex}
\input{myboxes.tex}


\fancyheadoffset{0cm}

\pagestyle{vangelis}
\everymath{\displaystyle}

\usepackage{geometry}

\geometry{left=15mm,right=15mm,top=36.00mm,bottom=32.00mm,footskip=24.00mm,headsep=24.00mm}




\begin{document}

\chapter{Όρια Συναρτήσεων Πολλών Μεταβλητών}

\section{Ορισμός Ορίου Συνάρτησης δύο Μεταβλητών}

\vspace{\baselineskip}




  \section{Βασικά Θεωρήματα}

  \begin{mybox2}
    \begin{thm}
      Έστω $ f,g \colon A \subseteq \mathbb{R}^{2} \to \mathbb{R} $ με 
      $ \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}}  f(x,y) = l_{1} \in \mathbb{R} $ 
      και 
      $ \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}} g(x,y) = l_{2} \in \mathbb{R} $. 
      Τότε:

      \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
        \begin{enumerate}
          \item $ \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}}  [f(x,y)\pm g(x,y)] = 
            l_{1}\pm l_{2} $ 
          \item $ \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}}  [a f(x,y)] = al_{1} $
          \item $ \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}}  [f(x,y)\cdot g(x,y)] = 
            l_{1}\cdot l_{2} $
          \item $ \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}}  \frac{f(x,y)}{g(x,y)} = 
            \frac{l_{1}}{l_{2}}, \; l_{2} \neq 0, \; g(x,y) \neq 0 $
          \item $ \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}}  [f(x,y)]^{a} = 
            {l_{1}}^{a}, \; a \in \mathbb{R}^{*}_{+}, \; f(x,y) \geq 0 $
          \item $ \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}}  \ \sqrt[n]{f(x,y)} =
            \sqrt[n]{l_{1}}, \; n \in \mathbb{N} \; f(x,y) \geq 0  $
        \end{enumerate}
      \end{minipage} \hfill 
      \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \begin{enumerate}
          \setcounter{enumi}{6}
          \item $ \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}}  \abs{f(x,y)} = 
            \abs{l_{1}} $ 
          \item $ \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}} a^{f(x,y)} = 
            a^{l_{1}}, \; a >0 $
          \item $ f(x,y) \leq g(x,y), \; \forall (x,y) \in A \Rightarrow l_{1} \leq l_{2} $
        \end{enumerate}
      \end{minipage}
    \end{thm}
  \end{mybox2}

  \begin{example}
    \begin{align*}
      \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{x^{2}-xy}{\sqrt{x} - \sqrt{y}} 
    &= \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{x(x-y)(\sqrt{x} + \sqrt{y})}{(\sqrt{x} -
    \sqrt{y} )(\sqrt{x} + \sqrt{y})} = \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)}
    \frac{x(x-y)(\sqrt{x} - \sqrt{y} )}{x-y} \\
    &= \lim\limits_{(x,y)\to (0,0)} [x(\sqrt{x} + \sqrt{y})] = \lim\limits_{(x,y)\to
    (0, 0)} x \cdot \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} (\sqrt{x} + \sqrt{y}) = 0 \cdot 0 = 0 
    \end{align*}
  \end{example}


  

  \section{Διαδοχικά ή Επάλληλα όρια}

  \begin{mybox1}
    \begin{dfn}
      Αν για κάθε $ x \neq x_{0}, \; \exists $ το $ \lim_{y \to y_{0}} f(x,y) $, τότε το 
      όριο αυτό είναι συνάρτηση του $x$, έστω λοιπόν ότι 
      $ \lim_{y \to y_{0}} f(x,y) = g(x) $ και αν υπάρχει και το 
      $ \lim_{x \to x_{0}} g(x) $, ορίζουμε: 

      \[
        L_{1} = \lim_{x \to x_{0}} \left(\lim_{y \to y_{0}} f(x,y)\right) 
        \quad \text{και ομοίως} \quad
        L_{2} = \lim_{y \to y_{0}} \left(\lim_{x \to x_{0}} f(x,y)\right) 
      \] 
    \end{dfn}
  \end{mybox1}

  \begin{rem}
    Αν συμβολίσουμε το όριο 
    $ \lim\limits_{(x,y)\to (x_{0}, y_{0})} f(x,y) = L \in \mathbb{R} $, τότε 
    ισχύουν τα ακόλουθα:
    \begin{myitemize}
      \item Αν υπάρχουν τα όρια $ L_{1} $ και $ L_{2} $ και $ L_{1} \neq L_{2} $, τότε
        δεν υπάρχει το $ L $
      \item Αν υπάρχουν τα όρια $ L_{1} $ και $ L_{2} $ και υπάρχει το $ L $, τότε
        $ L_{1}=L_{2}=L $
      \item Αν υπάρχουν τα $ L_{1} $ και $ L_{2} $, τότε δεν εξασφαλίζεται η ύπαρξη του 
        $ L $ ακόμη και αν $ L_{1}=L_{2} $.
      \item Η ύπαρξη του $ L_{1} $ δεν εξασφαλίζει την ύπαρξη του $ L_{2} $ και 
        αντιστρόφως.
      \item Η ύπαρξη του $ L $ δεν εξασφαλίζει την ύπαρξη των $ L_{1} $ και $ L_{2} $.
    \end{myitemize}
  \end{rem}

  \begin{example}
    Να υπολογιστεί το όριο $ \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{x-y}{x+y} $
    \begin{solution}
      \begin{align*}
        L_{1}&= \lim_{x \to 0} \left(\lim_{y \to 0} \frac{x-y}{x+y}\right) = 
        \lim_{x \to 0} \frac{x}{x} = \lim_{x \to 0} 1 = 1 
        \intertext{και}
        L_{2}&= \lim_{y \to 0} \left(\lim_{x \to 0} \frac{x-y}{x+y} \right) = 
        \lim_{y \to 0} \frac{-y}{y} = \lim_{y \to 0}(-1) = -1
      \end{align*}
      Επομένως αφού $ L_{1} \neq L_{2} \Rightarrow \not \exists L $ 
    \end{solution}
  \end{example}

  \begin{example}
    Να υπολογιστεί το όριο 
    $ \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{x^{2}-y^{2}+x^{3}+y^{3}}{x^{2}+y^{2}} $
    \begin{solution}
      \begin{align*}
        L_{1} &= \lim_{x \to 0} 
        \left(\lim_{y \to 0} \frac{x^{2}-y^{2}+x^{3}+y^{3}}{x^{2}+y^{2}}\right) = 
        \lim_{x \to 0} \frac{x^{2}+x^{3}}{x^{2}} = \lim_{x \to 0} (1+x) = 1 
        \intertext{και}
        L_{2} &= \lim_{y \to 0} 
        \left( \lim_{x \to 0} \frac{x^{2}-y^{2}+x^{3}+y^{3}} {x^{2}+y^{2}}\right) = 
        \lim_{y \to 0} \frac{y^{3}-y^{2}}{y^{2}} = \lim_{y \to 0} (y - 1) = -1
      \end{align*}
      Επομένως αφού $ L_{1} \neq L_{2} \Rightarrow \not \exists L $ 
    \end{solution}
  \end{example}

  \begin{example}
    Να υπολογιστεί το όριο $ \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{x^{3}+y}{x+y^{3}} $
    \begin{solution}
      \begin{align*}
        L_{1} &= \lim_{x \to 0} \left(\lim_{y \to 0} \frac{x^{3}+y}{x+y^{3}}\right) = 
        \lim_{x \to 0} \left(\frac{x^{3}}{x}\right) = \lim_{x \to 0} \left(x^{2}\right) = 0
        \intertext{και}
        L_{2} &= \lim_{y \to 0} \left( \lim_{x \to 0} \frac{x^{3}+y}{x+y^{3}}\right) = 
        \lim_{y \to 0} \frac{y}{y^{3}} = \lim_{y \to 0} \left(\frac{1}{y^{2}}\right) = 
        +\infty
      \end{align*} 
      Επομένως αφού $ L_{1} \neq L_{2} $ δεν υπάρχει το ζητούμενο όριο.
    \end{solution}
  \end{example}

  \section{Υπολογισμός Ορίων μέσω καμπυλών}

  Χρησιμοποιούμε καμπύλες της μορφής 
  \[ 
    \boxed{x - x_{0} = \lambda (y- y_{0})^{n}}
    \quad \text{ή} \quad 
    \boxed{y- y_{0} = \lambda (x- x_{0})^{n}} \quad ,\lambda \in \mathbb{R}, \; n \in 
    \mathbb{N}  
  \]
  για να προσεγγίσουμε το σημείο $ (x_{0}, y_{0}) $ μέσω των διαδρομών που ορίζονται από 
  τις γραφικές παραστάσεις αυτών των καμπυλών.

  \begin{rem}
    Δυστυχώς ο τρόπος αυτός δεν εξασφαλίζει την ύπαρξη του ορίου όταν αυτό υπάρχει, γιατί 
    δεν είναι δυνατόν να ελεχθούν άπειροι τρόποι με τους οποίους μπορεί να προσεγγιστεί το
    σημείο $ (x_{0}, y_{0}) $. Μπορούμε όμως να τον χρησιμοποιήσουμε για να δείξουμε ότι 
    ένα όριο δεν υπάρχει, δείχνοντας ότι το όριο έχει διαφορετική τιμή, αν προσεγγίσουμε το
    σημείο $ (x_{0}, y_{0}) $ από δύο τουλάχιστον διαφορετικές διαδρομές.
  \end{rem}

  \begin{example}
    Να υπολογιστεί το όριο $ \lim\limits_{\substack{x\to 0 \\y \to 0}} 
    \frac{x^{2}-y^{2}}{x^{2}+y^{2}} $.
    \begin{solution}
      Αν προσεγγίσουμε το σημείο $ (0,0) $ μέσω του άξονα $x$, δηλαδή για $ y=0 $, έχουμε:
      \[
        \lim\limits_{\substack{x\to 0 \\y \to 0}} \frac{x^{2}-y^{2}}{x^{2}+y^{2}} 
        \overset{y=0}{=} \lim_{x \to 0} \frac{x^{2}}{x^{2}} = 1
      \] 
      Αν προσεγγίσουμε το σημείο $ (0,0) $ μέσω του άξονα $y$, δηλαδή για $ x=0 $, έχουμε:
      \[
        \lim\limits_{\substack{x\to 0 \\y \to 0}} \frac{x^{2}-y^{2}}{x^{2}+y^{2}} 
        \overset{x=0}{=} \lim_{y \to 0} \frac{-y^{2}}{y^{2}} = -1
      \]
      Οπότε δεν υπάρχει το όριο, γιατί εξαρτάται από την καμπύλη προσέγγισης του σημείου 
      $ (0,0) $.
    \end{solution}
  \end{example}

  \begin{example}
    Να υπολογιστεί το όριο $ \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{xy}{x^{2}+y^{2}} $.
    \begin{solution}
      \[
        \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{xy}{x^{2}+y^{2}} 
        \xlongequal[\lambda \in \mathbb{R}]{y= \lambda x} \lim_{x \to 0}
        \frac{\lambda x^{2}}{x^{2}+ \lambda^{2} x^{2}} = \lim_{x \to 0} 
        \frac{\lambda x^{2}}{x^{2}(\lambda ^{2}+1)} = \lim_{x \to 0} 
        \frac{\lambda}{\lambda ^{2}+1} 
      \]
      Οπότε δεν υπάρχει το όριο, γιατί εξαρτάται από την τιμή του 
      $ \lambda $ και άρα από την καμπύλη προσέγγισης του σημείου 
      $ (0,0) $.
    \end{solution}
  \end{example}

  \begin{example}
    Να υπολογιστεί το όριο $ \lim\limits_{\substack{x\to 0 \\y \to 0}} 
    \frac{x^{2}y}{x^{4}+y^{2}} $.
    \begin{solution}
      \[
        \lim\limits_{\substack{x\to 0 \\y \to 0}} 
        \frac{x^{2}y}{x^{4}+y^{2}} 
        \xlongequal[\lambda \in \mathbb{R}]{y= \lambda x^{2}} 
        \lim_{x \to 0} \frac{x^{2} \lambda x^{2}}
        {x^{4}+\lambda^{2}x^{4}} = \lim_{x\to 0} 
        \frac{\lambda x^{4}}{x^{4}(1+\lambda ^{2})} = 
        \lim_{x \to 0} \frac{\lambda}{\lambda ^{2}+1} 
      \] 
      Οπότε δεν υπάρχει το όριο, γιατί εξαρτάται από την τιμή του $ \lambda $ 
      και άρα από την καμπύλη προσέγγισης του σημείου $ (0,0) $.
    \end{solution}
  \end{example}

  \begin{example}
    Να υπολογιστεί το όριο $ \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{x^{2}-y^{4}}
    {2x^{2}+y^{4}} $. 
    \begin{solution}
      \[
        \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{x^{2}-y^{4}}
        {2x^{2}+y^{4}} \xlongequal[\lambda \in \mathbb{R}]
        {x= \lambda y^{2}} \lim_{y \to 0} 
        \frac{\lambda ^{2}y^{4}-y^{4}}{2 \lambda ^{2}y^{4}+y^{4}} = 
        \lim_{y \to 0} \frac{y^{4}(\lambda ^{2}-1)}
        {y^{4}(2 \lambda ^{2}+1)} = 
        \frac{\lambda ^{2}-1}{2 \lambda ^{2}+1} 
      \] 
      Οπότε δεν υπάρχει το όριο, γιατί εξαρτάται από την τιμή του $ \lambda $ 
      και άρα από την καμπύλη προσέγγισης του σημείου $ (0,0) $.
    \end{solution}
  \end{example}

  \begin{example}[Θέμα Εξετάσεων]
    Να υπολογιστεί το όριο 
    $ \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{x^{3}y^{3}}{x^{3}y^{3}+ (x-y)^{3}} $ 
    \begin{solution}
    \item {}
      \begin{align*}
        \lim\limits_{\substack{x \to 0\\ y \to 0}} \frac{x^{3}y^{3}}{x^{3}y^{3} + 
        (x-y)^{3}} 
    &\xlongequal[\lambda \in \mathbb{R}]{y = \lambda x} \lim_{x \to 0} \frac{x^{3} 
    \lambda ^{3} x^{3}}{x^{3} \lambda ^{3} x^{3} + (x - \lambda x)^{3}} 
    = \lim_{x \to 0} \frac{\lambda ^{3}x^{6}}{x^{3} 
    (\lambda ^{3} x^{3} + (1- \lambda)^{3})} \\
    &= \lim_{x \to 0} \frac{\lambda ^{3} x^{3}}{\lambda ^{3}x^{3} + (1- \lambda)^{3}} 
    = 
    \begin{cases} 
      0, & \lambda \neq 1 \\ 
      1, & \lambda = 1 
    \end{cases} 
      \end{align*} 
      Οπότε δεν υπάρχει το όριο, γιατί εξαρτάται από την τιμή του 
      $ \lambda $ και άρα από την καμπύλη προσέγγισης του σημείου 
      $ (0,0) $.
    \end{solution}
  \end{example}


  \section{Υπολογισμός Ορίων με χρήση Πολικών Συντεταγμένων}

  Η μέθοδος αυτή βασίζεται στη χρήση \textbf{πολικών συντεταγμένων} με κέντρο το σημείο 
  $ (x_{0}, y_{0}) $, στο οποίο θέλουμε να υπολογίσουμε το όριο, και υπό ορισμένες
  προυποθέσεις μας εξασφαλίζει 
  την \textbf{ύπαρξη} του ορίου, όταν αυτό υπάρχει.

  \begin{rem}
  \item {}
    \begin{myitemize}
      \item Ο μετασχηματισμός των Πολικών Συντεταγμένων, είναι:
        \[
          x - x_{0} = r \cos{\theta} \quad \text{και} \quad y - y_{0} = 
          r \sin{\theta}, \; r \geq 0, \; \theta \in [0, 2 \pi]
        \] 
        και ισχύει ότι 
        \[
          r = \sqrt{(x- x_{0})^{2}+(y- y_{0})^{2}} \quad \text{και} \quad \tan\theta = 
          \frac{y}{x}.
        \] 
        Ο μετασχηματισμός του ορίου, τότε είναι 
        \[
          \lim\limits_{(x,y)\to (x_{0}, y_{0})} f(x,y) = 
          \lim_{r \to 0} f(x(r, \theta ), y(r, \theta)) = L
        \] 

      \item Συνήθως η μέθοδος αυτή εφαρμόζεται όταν το σημείο στο οποίο θέλουμε να 
        υπολογίσουμε το όριο είναι το $ (0,0) $ και όταν η συνάρτηση είναι ρητή ή 
        περιέχει παραστάσεις της μορφής $ x^{2}+y^{2} $. Αν το όριο βγει 
        πραγματικός αριθμός ανεξάρτητος του $\theta$, τότε το όριο \textbf{υπάρχει} και 
        ισούται με αυτόν τον αριθμό.
    \end{myitemize}
  \end{rem}

  \begin{example}
    \begin{align*} \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} 
      \frac{x^{2}-2y^{2}+2x^{3}-y^{3}}{x^{2}+y^{2}} 
               &= \lim_{r \to 0} \frac{r^{2} \cos^{2}{\theta} - 2r^{2} \sin^{2}{\theta 
               +2r^{3} \cos^{3}{\theta - r^{3} \sin^{3}{\theta}}}}{r^{2}} \\ 
               &= \lim_{r \to 0} \frac{r^{2}(\cos^{2}{\theta} - 2 \sin^{2}{\theta} +2r 
               \cos^{3}{\theta} - r \sin^{3}{\theta})}{r^{2}} = 
               \cos^{2}{\theta} - 2 \sin^{2}{\theta}, \; \forall \theta \in [0, 2 \pi]
               \!\!
    \end{align*}
    Επομένως δεν υπάρχει το όριο γιατί εξαρτάται από το $\theta$.
  \end{example}

  \begin{example}
    \begin{align*}
      \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{x^{3}y}{x^{2}+y^{2}} &= 
      \lim_{r \to 0} \frac{r^{3} \cos^{3}{\theta} \cdot r 
        \sin{\theta}}{r^{2}} = \lim_{r \to 0} \frac{r^{4} \sin{\theta} 
      \cos^{3}{\theta}}{r^{2}} = 
      \lim_{r \to 0} r^{2} \sin{\theta} \cos^{3}{\theta} 
    \end{align*}
    Για να υπολογίσουμε αυτό το όριο, έχουμε ότι
    \[
      \abs{\sin{\theta} \cos^{3}{\theta}} = \abs{\sin{\theta}} \cdot 
      \abs{\cos^{3}{\theta}} = \abs{\sin{\theta}} \cdot \abs{\cos{\theta}}^{3} \leq 
      1 \cdot 1^{3} = 1 
    \] 
    δηλαδή, η συνάρτηση $ \sin{\theta} \cos^{3}{\theta} $ είναι φραγμένη.
    Επομένως
    \[ 
      \abs{r^{2} \sin{\theta} \cos^{3}{\theta}} \leq r^{2} \cdot 1 = r^{2} \Leftrightarrow 
      -r^{2} \leq r^{2} \sin{\theta} \cos^{3}{\theta} \leq r^{2}
    \] 
    και επειδή $ \lim_{r \to 0} r^{2} = 0 $ από το κριτήριο παρεμβολής προκύπτει ότι 
    $ \lim_{r \to 0} r^{2} \sin{\theta} \cos^{3}{\theta} = 0 $ και κατά συνέπεια
    \[
      \lim\limits_{(x,y)\to (0,0)} \frac{x^{3}y}{x^{2}+y^{2}} = 0
    \] 
  \end{example}

  \begin{example}
    \begin{align*}
      \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{\sqrt{x^{2}+y^{2}+1}-1}
      {x^{2}+y^{2}} = \lim_{r \to 0} \frac{\sqrt{r^{2}+1} -1}{r^{2}} 
      \overset{\left(\frac{0}{0}\right)}{\underset{\text{LH}}{=}} 
      \lim_{r \to 0} \frac{\frac{r}{\sqrt{r^{2}+1}}}{2r} = \frac{1}{2}
    \end{align*}
    Επομένως το όριο είναι ανεξάρτητο του $\theta$, άρα 
    \[
      \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} 
      \frac{\sqrt{x^{2}+y^{2}+1} -1}{x^{2}+y^{2}} = \frac{1}{2} 
    \] 
  \end{example}

  \begin{example}
    \[ 
      \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{x^{3}+y^{3}}{x^{2}+y^{2}} = \lim_{r \to 0}
      \frac{r^{3} \cos^{3}{\theta} + r^{3} \sin^{3}{\theta}}{r^{2} \cos^{2}{\theta} +
        r^{2} \sin^{2}{\theta}} = \lim_{r \to 0} \frac{r^{\cancel{3}}(\cos^{3}{\theta} +
        \sin^{3}{\theta})}{\cancel{r^{2}}(\underbrace{\cos^{2}{\theta} +
      \sin^{2}{\theta})}_{1}} = 
      \lim_{r \to 0} r(\cos^{3}{\theta} + \sin^{3}{\theta}) 
    \] 
    Έχουμε ότι
    \[
      \abs{\cos^{3}{\theta} + \sin^{3}{\theta}} \leq \abs{\cos^{3}{\theta}} + 
      \abs{\sin^{3}{\theta}} = \abs{\cos{\theta} }^{3} + \abs{\sin{\theta} }^{3} \leq 
      1^{3} + 1^{3} = 2
    \] 
    Άρα το παραπάνω όριο, είναι όριο μηδενικής επί φραγμένης και επομένως είναι 0 και άρα
    ανεξάρτητο του $\theta$. Επομένως 
    \[
      \lim\limits_{(x,y)\to (0, 0)} \frac{x^{3}+y^{3}}{x^{2}+y^{2}} = 0 
    \] 
  \end{example}



\begin{example}
  Να υπολογιστεί το όριο της συνάρτησης 
  $ \lim\limits_{(x,y)\to (3, -1)} \frac{x-3y-6}{5x+2y-13} $ 
  \begin{solution}
    θέτω $ u=x-3 $ και $ v=y+1 $ και έχουμε $ x \to 3 \Rightarrow u \to 0 $ και 
    $ y \to -1 \Rightarrow v \to 0 $. Άρα
    \[
      \lim\limits_{(x,y)\to (3, -1)} \frac{x-3y-6}{5x+2y-13} = \lim_{(u,v) \to (0,0)} 
      \frac{u+3-3v+3-6}{5u+15+2v-2-13} = \lim_{(u,v) \to (0,0)} \frac{u-3v}{5u+2v}
    \] 
    Οπότε
    \[
      \lim_{(u,v) \to (0,0)} \frac{u-3v}{5u+2v} \overset{v= \lambda u}{=} 
      \lim_{u \to 0} \frac{u- 3 \lambda u}{5u + 2 \lambda u} = \lim_{u \to 0}
      \frac{1 - 3 \lambda}{5 + 2 \lambda}
    \]
    άρα δεν υπάρχει το όριο, γιατί εξαρτάται από το $ \lambda $.
  \end{solution}
\end{example}




\chapter{Συνέχεια Συναρτήσεων δυο Μεταβλητών}

\section{Ορισμός}

\begin{mybox1}
  \begin{dfn}
    Η συνάρτηση $ f \colon A \subseteq \mathbb{R}^{2} \to \mathbb{R} $ 
    λέγεται \textcolor{Col1}{\textbf{συνεχής}} στο σημείο $ (x_{0}, y_{0}) \in A $ αν 
    \[
      \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}} f(x,y) = f(x_{0}, y_{0})
    \]
  \end{dfn}
\end{mybox1}

\begin{mybox1}
  \begin{dfn}
    Η συνάρτηση $ f \colon A \subseteq \mathbb{R}^{2} \to \mathbb{R} $ 
    λέγεται \textcolor{Col1}{\textbf{συνεχής}} στο Α, αν είναι συνεχής σε κάθε σημείο 
    $ (x_{0}, y_{0}) \in A $.
  \end{dfn}
\end{mybox1}

\begin{rem}
  Από τον παραπάνω ορισμό, καταλαβαίνουμε ότι μια συνάρτηση $ f(x,y) $ 
  είναι συνεχής στο σημείο $ (x_{0}, y_{0}) $, αν
  \begin{myitemize}
    \item Υπάρχει το $ \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\y \to y_{0}}} f(x,y) $
    \item Υπάρχει το $ f(x_{0}, y_{0}) \in \mathbb{R} $
    \item $  \lim\limits_{\substack{x\to x_{0} \\ y \to y_{0}}} f(x,y) = 
      f(x_{0}, y_{0}) $
  \end{myitemize}
\end{rem}

\begin{example}
  Να μελετηθεί πλήρως ως προς τη συνέχεια η συνάρτηση 
  \[
    f(x,y) = 
    \begin{cases} 
      \frac{xy}{x^{2}+y^{2}}, & (x,y) \neq (0,0) \\ 
      0, & (x,y) = (0,0) 
    \end{cases}  
  \]
  \begin{solution}
  \item {}              
    Αν $ (x,y) \neq (0,0) $ τότε η $f$ είναι συνεχής 
    ως ρητή συνάρτηση.

    Αν $ (x,y)=(0,0) $, εξετάζουμε το όριο της $f$: 
    \[
      \lim\limits_{\substack{x\to 0 \\y \to 0}} \frac{xy}{x^{2}+y^{2}} = 
      \lim_{r \to 0} \frac{r^{2} \cos{\theta} \sin{\theta} }{ r^{2}} = 
      \lim_{r \to 0}(\cos{\theta} \sin{\theta}) = \cos{\theta} \sin{\theta} 
    \] 
    Επομένως δεν υπάρχει το όριο της $f$ στο σημείο $ (0,0) $, άρα η $f$ 
    δεν είναι συνεχής στο $ (0,0) $.
  \end{solution}
\end{example}



\end{document}

