\input{C:/Users/vspup/OneDrive/Desktop/preamble/preamble.tex}
\input{C:/Users/vspup/OneDrive/Desktop/preamble/definitions.tex}


\thispagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  \fbox{\Large\bfseries Ασκήσεις ΜΔΕ}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
  \item Να λυθούν οι παρακάτω μδε με απλές μεθόδους των σδε.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $u_{x}+y^{2}u=0$,\quad $u=u(x,y)$ \hfill Απ: $u(x,y)=c(y)e^{-y^{2}x}$
      \item $su_{t}+u=1$,\quad $u=u(s,t)$ \hfill Απ: $u(s,t)=s+c(s)e^{-\frac{t}{s}}$
      \item $u_{xy}-u_{x}=y$,\quad $u=u(x,y)$ \hfill Απ: $u(x,y)=F(x)e^{y}-(y+1)x+c(y)$
      \item $u_{xx}+\omega^{2}u=0$,\quad $u=u(x,\omega)$ \hfill Απ: $u(x,\omega)=c_{1}(\omega)\cos(\omega x)+c_{2}(\omega)\sin(\omega x)$
    \end{enumerate}

\item Να λυθούν οι παρακάτω γραμμικές μδε (ομογενείς).

  \begin{enumerate}[i)]
    \item $5u_{x}+2u_{y}=0$,\quad $u(0,y)=\sin y$  \hfill Απ: $u=\sin(y-\frac{2}{5}x)$
    \item $5u_{x}+2xu_{y}=0$,\quad $u(0,y)=\sin y$ \hfill Απ: $u=\sin(y-\frac{1}{5}x^{2})$
    \item $yu_{x}-xu_{y}=0$ \hfill Απ: $u=f(x^{2}+y^{2})$
    \item $xu_{x}+yu_{y}+(x^{2}+y^{2})u_{z}=0$, \quad $x>0$ \hfill Απ: $u=f(\frac{y}{x},-\frac{1}{2}(x^{2}+y^{2})+z)$
    \item $x(y-z)u_{x}+y(z-x)u_{y}+z(x-y)u_{z}=0$ \hfill Απ: $u=f(x+y+z,xyz)$
  \end{enumerate}
  
  
 \item Να λυθούν τα παρακάτω προβλήματα \textlatin{Cauchy}.

 \begin{enumerate}[i)]
   \item $u_{x}-u_{y}=1$, \quad $u(x,0)=x^{2}$ \hfill Απ: $u=(x+y)^{2}-y$
   \item $yu_{x}+xu_{y}=u$, \quad $u(x,0)=x^{3}$ \hfill Απ: $u=(x+y)(x^{2}-y^{2})$
   \item $3u_{x}-2u_{y}=0$ , \quad $u(0,y)=y^{3}$ \hfill Απ: $u=\bigl(\frac{2x+3y}{3}\bigr)^{3}$
   \item $2xyu_{x}+(y^{2}-x^{2})u_{y}=0$,\quad $y=0$, για $xu=1$ \hfill Απ: $ux^{2}+uy^{2}=x$
   \item $xu_{x}+yu_{y}=2u$,\quad $u=1$, για $x^{2}-y^{2}=2$ \hfill Απ: $x^{2}-y^{2}=2u$
   \item $xu_{x}+yu_{y}=xe^{-u}$, \quad $u=0, y=x^{2}$ \hfill Απ: $u=\ln(x+1-\frac{y}{x})$
  
 \end{enumerate}  
  

\item Να λυθούν οι παρακάτω γραμμικές μδε, αν $u=u(x,y)$.

 \begin{enumerate}[i)]
   \item $3u_{x}+y^{2}u_{y}=\frac{xu}{y}$ \hfill Απ: $F(\frac{1}{y}+\frac{x}{3},\ln\abs{u}-\frac{x^{2}}{6y}-\frac{x^{3}}{54})$
   \item $yu_{x}+u_{y}=2$ \hfill Απ: $F(2x-y,2y-u)=0$
   \item $-xyu_{x}+x^{2}u_{y}=yu$ \hfill Απ: $F(x^{2}+y^{2},xu)=0$
   \item $xu_{x}+yu_{y}=xe^{-u}$ \hfill Απ: $F(\frac{y}{x},x-e^{u})=0$
   \item $y^{2}u_{x}-xyu_{y}=x(u-2y)$ \hfill Απ: $F(x^{2}+y^{2},yu-y^{2})=0$




 \end{enumerate}





\end{enumerate}

\end{document}
