\input{preamble.tex}
\input{definitions.tex}



\begin{document}


\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \textcolor{Col1}{Θεώρημα Πεπλεγμένων Συναρτήσεων (Σύστημα)}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}


\begin{example}
  Δίνεται το παρακάτω σύστημα εξισώσεων:
  \[
    \begin{rcases*}
      F^1(x,y,w;z)=0 \\
      F^2(x,y,w;z)=0 \\
      F^3(x,y,w;z)=0
    \end{rcases*}
    \Leftrightarrow
    \begin{rcases*}
      xy-w &=0 \\
      y-w^3-3z &=0 \\
      w^3 + z^3 -2zw &=0
    \end{rcases*}
  \]
  οι οποίες ικανοποιούνται στο σημείο $P(x,y,w;z)=(\frac{1}{4},4,1,1)$. 
  Να βρεθεί η $\dv{x}{z}$.
\end{example}
\begin{solution}
  Αρχικά, εξετάζουμε τις προυποθέσεις του θεωρήματος πεπλεγμένης συνάρτησης.
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Το σημείο $P(x,y,w;z)=(\frac{1}{4},4,1,1)$ ικανοποιεί το σύστημα των 
      εξισώσεων.  (από υπόθεση) 
    \item Οι μερικές παράγωγοι των $F^1, F^2, F^3$ ως προς όλες τις μεταβλητές υπάρχουν 
      και είναι όλες συνεχείς. (οι $F^1, F^2, F^3$ είναι πολυωνυμικές)
    \item Βρίσκουμε την Ιακωβιανή Ορίζουσα.
      \[
        |J|=
        \begin{vmatrix}
          F^1_x & F^1_y & F^1_w \\
          F^2_x & F^2_y & F^2_w \\
          F^3_x & F^3_y & F^3_w
          \end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
          y & x & -1 \\
          0 & 1 & -3w^2 \\
          0 & 0 & 3w^2-2z
        \end{vmatrix}= y(3w^2-2z).
      \]
      Στη συνέχεια εξετάζουμε την Ιακωβιανή Ορίζουσα στο σημείο $P$.
      \[
        |J|_P=4\cdot(3\cdot 1^2-2\cdot 1)=4\neq 0.
      \]
  \end{enumerate}

  Άρα ικανοποιούνται οι συνθήκες του θεωρήματος πεπλεγμένης συνάρτησης:
  Υπάρχουν συναρτήσεις της μορφής:

  \begin{enumerate}[i)]
    \item $x=f^1(z)$
    \item $y=f^2(z)$
    \item $w=f^3(z)$.
  \end{enumerate}

  Εμείς ενδιαφερόμαστε για την συνάρτηση $x=f^1(z)$ γιατί ζητάμε την παράγωγο 
  $\dv{x}{z}$.

  Έτσι εφαρμόζουμε τον κανόνα πεπλεγμένης συνάρτησης:

  \begin{align*}
    \begin{vmatrix}
      F^1_x & F^1_y & F^1_w \\[2pt]
      F^2_x & F^2_y & F^2_w \\[2pt]
      F^3_x & F^3_y & F^3_w
    \end{vmatrix}\cdot 
    \begin{pmatrix}
      \dv{x}{z} \\[2pt]
      \dv{y}{z} \\[2pt]
      \dv{w}{z}
      \end{pmatrix}&=\begin{pmatrix}
      -\pdv{F^1}{z} \\[2pt]
      -\pdv{F^2}{z} \\[2pt]
      -\pdv{F^3}{z}
    \end{pmatrix}\Leftrightarrow \\
    \begin{pmatrix}
      y & x & -1 \\
      0 & 1 & -3w^2 \\
      0 & 0 & 3w^2-2z
      \end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
      \dv{x}{z} \\[2pt]
      \dv{y}{z} \\[2pt]
      \dv{w}{z}
      \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
      0 \\[2pt]
      3\\[2pt]
      2w-3z^2
    \end{pmatrix}
  \end{align*}

  Χρησιμοποιώντας τον κανόνα του Crammer λύνουμε ως προς $\dv{x}{z}$ και έχουμε:
  \[
    \dv{x}{z}=\frac{|J_x|}{|J|}=\frac{\begin{vmatrix}
        0 & x & -1 \\
        3 & 1 & -3w^2 \\
        2w-3z^2 & 0 & 3w^2-2z 
        \end{vmatrix}}{|J|}=\frac{\begin{vmatrix}
        0 & \frac{1}{4} & -1 \\
        3 & 1 & -3 \\
        -1 & 0 & 1
    \end{vmatrix}}{4}=-\frac{1}{4}<0.
  \]

  Επομένως η συνάρτηση $x$ είνα μια φθίνουσα συνάρτηση του $z$ και άρα μια αύξηση του 
  $z$ κατά 1 μονάδα θα επιφέρει μείωση του $x$ κατά $\frac{1}{4}$ μονάδες.
    \end{solution}


    \end{document}
