\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}



\geometry{left=15.63mm,right=15.63mm,top=28.25mm,bottom=34.25mm,
footskip=24.16mm,headsep=24.16mm}

\pagestyle{askhseis}
\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\large\bfseries \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στο Μετασχηματισμό Laplace}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

  \item Με χρήση μόνο των ιδιοτήτων και του πίνακα των βασικών μετασχηματισμών να 
    βρεθεί ο μετασχηματισμός Laplace των παρακάτω συναρτήσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ f(t) = t \cosh{3t} $ \hfill Απ: $ F(s) = \frac{s^{2}+9}{(s^{2}-9)^{2}} $ 
      \item $ f(t) = t^{2} \sin{2t} $ \hfill Απ: $F(s)=\frac{12s^{2}-16}{(s^{2}+4)^{3}}$
      \item $f(t)=(\sin t-\cos t)^2$\hfill Απ: $F(s)=\frac{1}{s}-\frac{2}{s^2+4}$
      \item $f(t)=\cosh^2 4t$ \hfill Απ: $F(s)=\frac{1}{2s}+\frac{s}{2(s^2-64)}$
      \item $f(t)=e^{2t}\sin 3t$ \hfill Απ: $F(s)=\frac{3}{(s-2)^2+9}$
      \item $f(t)=t^3\sin 3t$ \hfill Απ: $\frac{72s(s^2-9)}{(s^2+9)^4}$
      \item $ f(t) = \frac{\sin{t}}{t} $ \hfill Απ: $ F(s) = \frac{\pi}{2} - \arctan s $ 
      \item $ f(t) = t^{\frac{3}{2}} $ 
        \hfill Απ: $ F(s) = \frac{3 \sqrt{\pi}}{4s^{\frac{5}{2}}} $ 
    \end{enumerate}

  \item Να βρεθεί, εφόσον υπάρχει, ο αντίστροφος μετασχηματισμός Laplace των 
    παρακάτω συναρτήσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $\frac{s^2}{s^2+1}$\hfill Απ: Δεν υπάρχει
      \item $\frac{1}{s}+\frac{1}{s^2}$\hfill Απ: $f(t)=1+t$
      \item $ \frac{2}{s+2} - \frac{1}{2s-3} + \frac{6}{s^{4}} $ 
        \hfill Απ: $ f(t) = 2 \mathrm{e}^{-2t}-\frac{1}{2} \mathrm{e}^{\frac{3}{2} t} +
        t^{3}$  
      \item $\frac{1}{s^2-2s+10}$\hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{3}e^t\sin 3t$
      \item $\frac{1}{s(s+1)}$\hfill Απ: $f(t)=1-e^{-t}$
      \item $\frac{1}{s(s+2)^2}$
        \hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{4}-\frac{1}{4}e^{-2t}-\frac{1}{2}te^{-2t}$
      \item $\frac{1}{s(s^2+1)}$\hfill Απ: $f(t)=1-\cos t$
      \item $\frac{s+1}{s^{2}(s^{2}+4)}$ 
        \hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{4}+\frac{1}{4}t-\frac{1}{4}\cos 2t -\frac{1}{8}\sin 2t$
      \item $\frac{se^{-4s}}{(3s+2)(s-2)}$ 
        \hfill Απ: $f(t)=u_{4}(t)\left(\frac{1}{12}e^{-\frac{2}{3}(t-4)}+
        \frac{1}{4}e^{2(t-4)}\right)$

        % \item $\frac{5e^{-6s}-3e^{-11s}}{(s+2)(s^{2}+9)}$ 
        %   \hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{13}(e^{-2t}-\cos 3t+\frac{2}{3}\sin 3t)$
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογίσετε το μετασχηματισμό Laplace των παρακάτω συναρτήσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $f(t)=
        \begin{cases} 
          0, & t<1 \\ t, & t>1 
        \end{cases}$ 
        \hfill $\mathcal{L}\{f(t)\}=e^{-s}\Bigl(\frac{1}{s^2}+\frac{1}{s}\Bigr)$

      \item $g(t)=
        \begin{cases} 
          0, & t<{\pi}/{2} \\ \sin t, & t>{\pi}/{2}
        \end{cases}$ 
        \hfill $\mathcal{L}\{g(t)\}= \mathrm{e}^{-s\frac{\pi}{2}}\frac{s}{s^2+1}$

      \item $h(t)=
        \begin{cases} 
          t^{2}, & 0\leq t<1 \\ 2-t, & 1\leq t < 4 \\ 5t, & t\geq 4
        \end{cases}$ 
        \hfill Απ: $\mathcal{L}\{h(t)\}=\frac{2}{s^{3}}-\frac{3e^{-s}}{s^{2}}-
        \frac{2e^{-s}}{s^{3}}+\frac{6e^{-4s}}{s^{2}}+\frac{22e^{-4s}}{s}$

      \item $p(t)=
        \begin{cases} 
          t, & 0\leq t< 2 \\ 1, & 2\leq t < 3 \\ (t-3)^{3}, & t\geq 3
        \end{cases}$ 
        \hfill Απ: $\mathcal{L}\{p(t)\}=\frac{1}{s^{2}}+e^{-2s}
        \left(-\frac{1}{s^{2}}-\frac{1}{s}\right)+e^{-3s}
        \left(\frac{6}{s^{4}}-\frac{1}{s}\right)$
    \end{enumerate}

  \item Να επιλυθούν με τη βοήθεια του μετασχηματισμού Laplace τα ακόλουθα 
    προβλήματα αρχικών τιμών:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y'-y=e^{-t},\quad y(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=\sinh t$
      \item $y'+y=\sin t,\quad y(0)=1$
        \hfill Απ: $y(t)=\frac{3}{2}e^{-t}+\frac{1}{2}(\sin t-\cos t)$
      \item $y''+y =\cos 2t, \quad y(0)=0, \; y'(0)=0$ 
        \hfill Απ: $y(t)={1}/{3}\cos t-{1}/{3}\cos 2t$
      \item $y''+y=2e^{-t},\quad t>0, \; y(0)=-1, \; y'(0)=2$
        \hfill Απ: $y(t)=2e^{-t}-2\cos t+3\sin t$
      \item $y''-5y'+6y=0,\quad y(0)=0, \; y'(0)=1$\hfill Απ: $y(t)=e^{3t}-e^{2t}$
      \item $y''-ty'+y=5, \quad t>0, \; y(0)=5, \; y'(0)=3$\hfill Απ: $y(t)=3t+5$
        % \item $y'' +5ty'-10y=2, \quad y(0)=1, \; y'(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=6t^2+1$
        % \item $y'' +ty'-2y=4, \quad y(0)=0, \; y'(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=2t^2$
    \end{enumerate}

  \item Να επιλυθούν με τη βοήθεια του μετασχηματισμού Laplace τα ακόλουθα 
    προβλήματα αρχικών τιμών:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y'+2y=g(t),\quad t>0,\quad y(0)=0$, 
        όπου $g(t)=
        \begin{cases}
          3, & 0\leq t<1 \\ 1, & t\geq 1
        \end{cases}$

        \hfill Απ: $y(t)=
        \begin{cases} 
          \sfrac{3}{2}-\sfrac{3}{2}e^{-2t},& 0\leq t<1 \\ 
          \sfrac{1}{2}+(e^2-\sfrac{3}{2})e^{-2t}, & t\geq 1
        \end{cases}$

      \item $y''-3y'+2y=g(t),\quad t>0, y(0)=1, y'(0)=0$, 
        όπου $g(t)=
        \begin{cases} 
          0, & 0\leq t<2 \\ 1, & t\geq 2
        \end{cases}$

        \hfill Απ: $y(t)=2e^t-e^{2t}=\frac{1}{2}u_{2}(t)+
        \frac{1}{2}u_{2}(t)e^{2(t-2)}-u_{2}(t)e^{t-2} $
    \end{enumerate}

  \item Να επιλυθούν τα ακόλουθα συστήματα με τη μέθοδο του μετασχηματισμού Laplace.
    %todo να φτιαξω την 1η ασκηση ισως να αλλαξω τη 2η
    \begin{enumerate}[i)]
      \item 
        $ 
        \left.
          \begin{matrix*}[l]
            y_1'=2y_1+y_2 \\ y_2'=3y_1+4y_2
          \end{matrix*} 
        \right\} $ 
        \quad \text{με} \quad 
        \begin{tabular}{l}
          $ y_{1}(0)=1 $ \\
          $ y_{2}(0)=0 $ 
        \end{tabular}
        \hfill Απ: 
        \begin{tabular}{l} 
          $y_1=\sfrac{3}{4}e^{t}+ \sfrac{1}{4} e^{5t}$ \\
          $y_2=-\sfrac{3}{4}e^{t}+\sfrac{3}{4}e^{5t}$
        \end{tabular}

      \item 
        $ 
        \left.
          \begin{matrix*}[l]
            y_{1}' =  y_{1}+ 4y_{2} \\
            y_{2}' = y_{1}+  y_{2}+ \mathrm{e}^{t} 
          \end{matrix*} 
        \right\} $ \quad \text{με} \quad 
        \begin{tabular}{l}
          $y_{1}(0)=0$ \\
          $y_{2}(0) =1$
        \end{tabular} 
        \hfill Απ: 
        \begin{tabular}{l}
          $ y_{1}(t) = \sfrac{1}{2} \mathrm{e}^{3t} + \sfrac{1}{2}
          \mathrm{e}^{-t} - \mathrm{e}^{t} $
          \\
          $ y_{2}(t) = \sfrac{1}{4} \mathrm{e}^{3t} - \sfrac{1}{4} \mathrm{e}^{-t} $
        \end{tabular}

      \item 
        $ 
        \left.
          \begin{matrix*}[l]
            y_{1}' = -2 y_{1}+ y_{2}+ 2 \mathrm{e}^{-t} \\
            y_{2} = y_{1}- 2 y_{2}+3t
          \end{matrix*} 
        \right\} $ \quad \text{με} \quad 
        \begin{tabular}{l}
          $y_{1}(0)=0$ \\
          $y_{2}(0) =0$
        \end{tabular} 
        \hfill Απ: 
        \begin{tabular}{l}
          $ y_{1}(t) = 2 \mathrm{e}^{-t} -\sfrac{2}{3} \mathrm{e}^{-3t} + t \mathrm{e}^{-t} +t
          -\sfrac{4}{3} $
          \\
          $ y_{2}(t) = \mathrm{e}^{-t} + \sfrac{2}{3} \mathrm{e}^{-3t} + t \mathrm{e}^{-t}
          +2t - \sfrac{5}{3} $
        \end{tabular}


    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{\baselineskip}

\section*{Υποδείξεις}

\begin{rem}
  Αν υπάρχει ο μετασχηματισμός Laplace $F(s)$, μιας 
  συνάρτησης $f(t)$ τότε ισχύει:
  \[
    \lim\limits_{s\to+\infty}F(s)=0
  \]
  Επομένως, αν μια συνάρτηση $F(s)$ δεν ικανοποιεί την παραπάνω σχέση, τότε δεν 
  μπορεί να είναι ο μετασχηματισμός Laplace καμιάς συνεχούς η τμηματικά 
  συνεχούς συνάρτησης.
\end{rem}

\begin{rem}
  Από την γνωστή ιδιότητα $ \mathcal{L}\left\{t^{n}f(t)\right\} = - F^{(n)}(s) $, 
  έχουμε:
  \[
    \mathcal{L}\left\{ty'\right\} = - (\mathcal{L}\left\{y'\right\})' = - (sY(s)-y(0))' 
    = -(Y(s)+sY'(s))
  \] 
\end{rem}


\end{document}
