\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\pagestyle{vangelis}



\begin{document}

\begin{center}
  \textcolor{Col1}{\minibox{\large\bfseries{Ασκήσεις στο Διαφορικό, Ομογένεια και 
        στις Πεπλεγμένες Συναρτήσεις}}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

  \item Για τη συνάρτηση παραγωγής \textlatin{Cobb-Douglas} $ Q=60K^{3/4}L^{1/4} $ να
    υπολογίσετε τη μεταβολή στην παραγωγή από την αύξηση του κεφαλαίου κατά 2 μονάδες και
    της εργασίας κατά 1 μονάδα αν αρχικά το κεφάλαιο είναι $ K=81 $ και η εργασία 
    $ L=16 $.

    \hfill Απ: $ \Delta Q \approx 110,625 $ 

  \item Να υπολογίσετε τα οριακά προιόντα εργασίας και κεφαλαίου καθώς και τον οριακό 
    λόγο τεχνικής υποκατάστασης $ MRTS $ για τη συνάρτηση \textlatin{Cobb-Douglas} 
    \[
      Q(K,L) = \gamma [\delta K^{-p} + (1- \delta)L^{-p}]^{- \frac{\mu}{p}}
    \] 
    αν $ \gamma \geq 0 $, $ \mu \geq 0 $ και $ 0 \leq \delta \leq 1 $.

  \item Να εξετάσετε αν η παρακάτω συνάρτηση είναι ομογενής και αν ναι να βρεθεί ο βαρμός
    ομογένειας. 
    \[
      y(x) = [(1-s)x^{-b}]^{-1/b} 
    \] 

    \hfill Απ: βαθμός 1 

  \item Να βρεθεί η παράγωγος $ \dv{y}{x} $ της συνάρτησης $ F(x,y) =
    x^{3}+x^{2}y-2y^{2}-10y+25=0 $. 

    \hfill Απ: $ \dv{y}{x} = - \frac{3x^{2}+2yx}{x^{2}-4y-10} $ 

  \item Έστω ότι η εξίσωση $ x-1-2y+e^{xy} = 0 $ ορίζει πεπλεγμένη συνάρτηση της 
    μορφής $ y = y(x) $. Να υπολογιστούν οι μερικές παράγωγοι 
    1ης και 2ης τάξης, αυτής της συνάρτησης.

    \hfill Απ: $ \dv{y}{x} = \frac{1+ye^{xy}}{2-xe^{xy}} $ και $ \dv[2]{y}{x}
    = \frac{(y+xy')^{2}+2y'}{2-xe^{xy}} $ 

  \item Έστω η εξίσωση $ z^{3} - xz - y = 0 $.  Να υπολογιστούν οι 
   μερικές παράγωγοι $ z_{x}(0,1) $ και $ z_{yy}(0,1) $. 

    \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
      $ z_{x}(0,1) = \frac{1}{3} $ και 
      $ z_{y}(0,1) = -\frac{2}{9} $ 
    \end{tabular}

  % \item Να υπολογίσετε τις παραγώγους $ \dv{y}{x} $ και $ \dv{z}{x}$ των πεπλεγμένων 
  %   συναρτήσεων $ y=y(x) $ και $ z=z(x) $ που ορίζονται από το σύστημα των εξισώσεων
  %   \[
  %     \begin{rcases}
  %       x^{3} + y^{3} + z^{3} -3xyz = 0 \\
  %       x+y+z=4 
  %     \end{rcases}
  %   \]

    % \hfill Απ: $ \dv{y}{x} = \frac{ z-x }{ y-z }, \dv{z}{x} = \frac{ x-y }{ y-z } $ 

  \item Να δείξετε ότι το σύστημα των εξισώσεων 
    \[
      \begin{rcases}
        x^{2}-y^{2}+uv-v^{2}+3 = 0 \\
        x+y^{2}+u^{2}+uv-2=0
      \end{rcases}
    \]
    μπορεί να λυθεί ως προς $ u = u(x,y) $ και $ v=v(x,y) $ σε κατάλληλη 
    περιοχή του σημείου $ (2,1,-1,2) $, και να υπολογιστούν οι μερικές παράγωγοι 
    $ u_{x} $, $ u_{y} $ και $ v_{x} $, $ v_{y} $ στο σημείο αυτό.

    \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
      $ u_{x} = 8 $ και $ u_{y} = 4 $ \\
      $ v_{x} = 1 $ και $ v_{y} = 2 $
    \end{tabular} 

\end{enumerate}



\end{document}
