\input{$HOME/Desktop/preamble/preamble.tex}
\input{$HOME/Desktop/preamble/definitions.tex}

\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

 \begin{center}
\fbox{\large\bfseries    Ευθείες}
 \end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
	 \item  Δίνεται η ευθεία ε:  $ 3x - 4y = 12 $.  Να βρείτε:
		 \begin{enumerate}[i)]
			 \item Να εξετάσετε αν η ευθεία διέρχεται από τα σημεία $\left(2,- \frac{3}{2}
				 \right)$, $ (2,-2) $ \hfill Απ:  ναι, όχι 
			 \item  Τα σημεία τομής της ευθείας με τους άξονες  $ xx' $  και  $ yy' $ \hfill Απ:
				 $ xx': 4, yy':-3 $ 
			 \item Να γραφεί στη μορφή $ y=ax+b $ και να προσδιορίσετε την κλίση της. \hfill
				 Απ: $ \lambda = \frac{3}{4} $ 
		 \end{enumerate}

	 \item  Δίνονται οι ευθείες $ \varepsilon_1:   y = 3x-6 $, $ \varepsilon_2:   y = -x+2 $  και
		 $ \varepsilon_3:   y = -4x+8 $
		 \begin{enumerate}[i)]
			 \item  Να βρείτε το σημείο τομής των ευθειών.  \hfill Απ: $ (2,0) $
			 \item  Να δείξετε ότι οι τρεις ευθείες διέρχονται από το ίδιο σημείο.
		 \end{enumerate}

	 \item  Να βρείτε την εξίσωση της ευθείας  $ varepsilon $,  η οποία διέρχεται από το σημείο  $
		 A(1,2) $ και έχει συντελεστή διεύθυνσης  $ \frac{1}{3} $.

		 \hfill Απ: $ y = \frac{1}{3} x - \frac{7}{3} $ 

	 \item  Να βρείτε την εξίσωση της ευθείας  $\varepsilon$, η οποία διέρχεται από τα σημεία  $
		 A(1,1) $  και  $ B(3,5) $. 

		 \hfill Απ: $ y=2x-1 $ 

	 \item  Να βρείτε τα  σημεία τομής των ευθειών:
		 \begin{enumerate}[i)]
			 \item $ \varepsilon_{1}: x + 2y = 5 $   και  $\varepsilon_{2}: 4x + y = 6 $.
				 \hfill Απ: $ (1,2) $ 
			 \item $ \varepsilon_{1}: 4x+3y=11 $ και  $ \varepsilon_{2}: 5x+7y=17 $ \hfill Απ: $
				 (2,1) $ 
		 \end{enumerate}


		 \begin{center}
			 \fbox{\large\bfseries  Εξισώσεις}
		 \end{center}

	\item  Να λυθούν οι παρακάτω εξισώσεις.
		 \begin{enumerate}[i)]
			 \item $ 2x^{2} + 5x - 3 = 0 $ \hfill  Απ: $ \frac{1}{2}, -3 $ 
			 \item $ x^{2} + 5x + 4 = 0 $ \hfill Απ:  $ -4, -1 $
			 \item $ x^{2} - 10x + 25 = 0 $ \hfill Απ: $ 5 $
			 \item $ x^{2} - 7x + 6 = 0 $ \hfill Απ: $ 6, 1 $
			 \item $ x^{2} - 4x + 5 = 0 $ \hfill Απ:  αδύνατη
			 \item $ -x^{2} - 8x + 9 = 0 $ \hfill Απ: $ -9, 1 $
			 \item $ -x^{2} + x + 42 = 0 $ \hfill Απ: $ \frac{1}{3}, -1 $  
			 \item $ 4x^{2} + 20x + 25 = 0 $ \hfill Απ: $ - \frac{5}{2} $ 
		 \end{enumerate}

	 \item Να λυθούν οι παρακάτω εξισώσεις.
		 \begin{enumerate}[i)]
			 \item $ (x^{2} - 4)(x^{2} - 5x + 6) = 0 $ \hfill Απ: $ -2, 3, 2 $ 
			 \item $ (x^{2} + 5x)(3x^{2} - 2x - 8) = 0 $ \hfill Απ: $ 0, -5, 2, -\frac{4}{3} $
			 \item $ (x^{2} - 7x + 6)(4x^{2}- 8x + 3) = 0 $ \hfill Απ: $ 6, 1, \frac{1}{2},
				 \frac{3}{2} $
			 \item $ (9x^{2} - 6x + 1)(x^{2} - x - 2) = 0 $ \hfill Απ: $ \frac{1}{3}, 2, -1  $ 

		 \end{enumerate}

	 \item Να λυθούν οι παρακάτω εξισώσεις.
		     \begin{enumerate}[i)]
				 \item $ 3x^{2} - 2x + 1 = 2 $ \hfill Απ: $ 1, - \frac{1}{3} $  
				 \item $ 3x^{2} + 2x - 4 = 3x - 7 $ \hfill Απ:  αδύνατη
				 \item $ 4x^{2} - 6x + 5 = 4 - 5x^{2} $ \hfill Απ: $ \frac{1}{3} $
				 \item $ 5x^{2} - 3x = 2x + x^{2} - 1 $ \hfill Απ: $ \frac{1}{4}, 1 $ 
			 \end{enumerate}

	 \item Να λυθούν οι παρακάτω εξισώσεις.
		 \begin{enumerate}[i)]
			 \item $ (x-1)(x-2) = x(x-4)+(x+2)^{2} $ \hfill Απ: $ -1, -2 $
			 \item $ (2x-1)^{2} - (x-3)^{2} = (x+1)(2x-1) - 1 $ \hfill Απ: $ 2, -3 $
			 \item $ (2-x)^{2} - (x-1)(x+1) = (x+3)^{2} - 6x $ \hfill Απ: $ -2 $
			 \item $ 2(x-2)(x+3) + (-x-1)^{2} = (x-1)^{2} - (x-2)^{2} $ \hfill Απ: $ -2,
				 \frac{4}{3} $ 
		 \end{enumerate}

	 \item Να λυθούν οι παρακάτω εξισώσεις.
		  \begin{enumerate}[i)]
			  \item $ \frac{x^{2}}{6} - \frac{2x}{3} = \frac{3x-10}{4} $ \hfill Απ: $
				  \frac{5}{2}, 6 $
			  \item $ \frac{x-2}{2} = \frac{(x-1)(x+1)}{3} - \frac{2x+1}{6} $ \hfill Απ: $
				  \frac{3}{2}, 1 $ 
			  \item $ \left(\frac{x-1}{2}\right)^{2} - \frac{2x}{5} = \frac{2x+3}{2} - \frac{(5x-1)(2x+5)}{20}
				  $ \hfill Απ: $ 2, -1 $ 
		  \end{enumerate}

	 \item Να λυθούν οι παρακάτω εξισώσεις.
		 \begin{enumerate}[i)]
			 \item $ 1 - \frac{3}{x} = \frac{10}{x^{2}} $ \hfill Απ: $ -2, 5 $
			 \item $ 2 - \frac{x+4}{x} = \frac{21}{x^{2}} $ \hfill Απ: $ 7, -3 $
			 \item $ \frac{7}{6x} = \frac{1}{2x^{2}} - 1 $ \hfill Απ: $ \frac{1}{3},
				-\frac{3}{2} $ 
			\item $ 1 - \frac{2}{3x} = \frac{2}{x} - \frac{2-x}{x^{2}} $ \hfill Απ: $ 3,
				\frac{2}{3} $  
			 \item $ \frac{240}{x+2} = \frac{240}{x} - 10 $ \hfill Απ: $ 6, -8 $
		 \end{enumerate}


\end{enumerate}

\end{document}
