\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\geometry{top=2cm}
\pagestyle{askhseis}
\everymath{\displaystyle}


\begin{document}


\begin{center}
  \minibox{\bfseries\large \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στα Αόριστα Ολοκληρώματα}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
  \item \label{ask:anal} Να αναλυθούν σε άθροισμα απλών κλασμάτων οι παρακάτω ρητές 
    συναρτήσεις.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{x^2+4x+7}{(x+2)(x+3)^2}$ 
        \hfill Απ: $A_1=3, A_2=-2, A_3=-4$
      \item $\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{x^3-3x}{(x+1)^2(x^2+x+2)}$ 
        \hfill Απ: $A_1=\frac{1}{2}, A_2=1, A_3=\frac{1}{2}, B_3=-3$
    \end{enumerate}

  \item \label{ask:rhtes} Να υπολογιστούν τα ολοκληρώματα των παρακάτω ρητών συναρτήσεων.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $\int\frac{dx}{x^2-4}$\hfill Απ: $\frac{1}{4}\ln\abs{\frac{x-2}{x+2}}+c$
      \item $\int\frac{x^2+x-1}{(x-2)(x^2+1)}\,dx$ \hfill Απ: $\ln\abs{x-2}+\arctan x+c$
      \item $\int\frac{x+1}{x^3+x^2-6x}\,dx$ 
        \hfill Απ: $\ln\frac{\abs{x-2}^{\frac{3}{10}}}{x^{\frac{1}{6}}\abs{x+3}^
        {\frac{2}{15}}}$
      \item $\int\frac{x^2}{1-x^4}\,dx$ 
        \hfill Απ: $\frac{1}{4}\ln\abs{\frac{1+x}{1-x}}-\frac{1}{2}\arctan x+c$
      \item $\int\frac{3x+5}{x^3-x^2-x+1}\, dx$ 
        \hfill Απ: $\frac{1}{2}\ln\abs{\frac{x+1}{x-1}}-\frac{4}{x-1}+c$ 
      \item $\int\frac{x^4-x^3-x-1}{x^3-x^2}\,dx$ 
        \hfill Απ: $\frac{x^2}{2}+2\ln\abs{x}-\frac{1}{x}-2\ln\abs{x-1}+c$
      \item \label{ex:seven} $\int\frac{1}{e^{2x}-3e^{x}}\,dx$ 
        \hfill Απ: $-\frac{2}{9}x+\frac{1}{9}\ln\abs{e^x-3}+c$
    \end{enumerate}

  \item \label{ask:rizes} Να υπολογιστούν τα παρακάτω αόριστα ολοκληρώματα.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $\int\frac{\sqrt{x+4}}{x}dx$
        \hfill Απ: $2\sqrt{x+4}+2\ln\left|\frac{\sqrt{x+4}-2}{\sqrt{x+4}+2}\right|+c$
      \item $\int\sqrt[3]{\frac{x-1}{x}}\frac{1}{x(x-1)}dx$
        \hfill Απ: $3^3\sqrt[3]{\frac{x-1}{x}} +c$
      \item $\int\frac{1}{\sqrt{x^2+3x+2}}dx$
        \hfill Απ: $\ln\left|\frac{u+1}{u-1}\right|+c$, όπου 
        $u=\frac{\sqrt{x^2+3x+2}}{x+1}$
      \item  $\int\frac{1}{x\sqrt{x^2+x+1}}dx$
        \hfill Απ: $\ln\left|\frac{u+1}{u-1}+c\right|$, 
        όπου $u=x-\sqrt{x^2+x+1}$ 
      \item  $\int\frac{1}{\sqrt{2x-1}-\sqrt[4]{2x-1}}dx$\hfill Απ: $(u+1)^2
        +2\ln|u-1|+c$, όπου $u=\sqrt[4]{2x-1} \label{four} $
      % \item $ \int \frac{1}{\sqrt{x} + \sqrt{x-1} + 1} \, dx$ \hfill Απ: $
      %   \scriptstyle{\frac{1}{2} \left(\frac{(\sqrt{x} - \sqrt{x-1})^{2}}{2} -
      %       \sqrt{x} - \sqrt{x-1} + \ln{\abs{\sqrt{x} - \sqrt{x-1}}} + \frac{1}{\sqrt{x}
      %   - \sqrt{x-1}} \right)} $
    \end{enumerate}

  \item\label{ask:trig} Να υπολογιστούν τα παρακάτω αόριστα ολοκληρώματα 
    (τριγωνομετρικά)
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $\int\sin^3x\cos^2xdx$
        \hfill Απ: $-\frac{\cos^3x}{3}+\frac{\cos^5x}{5}+c$
      \item $\int\sin^4x\cos^2xdx$
        \hfill Απ: $\frac{1}{16}x-\frac{1}{64}\sin 4x-\frac{1}{48}\sin^3{(2x)+c}$
      \item $\int\frac{\cos^2x}{\sin^6x}dx$
        \hfill Απ: $-\frac{1}{5\tan^5x}-\frac{1}{\tan^3x}+c$
      \item $\int\frac{1}{\sin x}dx$\hfill Απ:
        $\ln\left|\tan\frac{x}{2}\right|+c$
      \item $\int\frac{1}{\cos x}dx$\hfill Απ:
        $\ln\left|\frac{\tan\frac{x}{2}+1}{\tan\frac{x}{2}-1}\right|+c$
      \item $\int\frac{\cos x}{1+\cos x}dx$
        \hfill Απ: $x-\tan\frac{x}{2}+c$
    \end{enumerate}
\end{enumerate}


\begin{center}
  \minibox{\bfseries\large \textcolor{Col1}{Παρατηρήσεις-Υποδείξεις}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
  \item Για το \ref{ex:seven} της άσκησης~\eqref{ask:rhtes} αρχικά θέτουμε $
    u = e^{x} $ και στη συνέχεια προκύπτει ολοκλήρωμα ρητής.
  \item Για το \ref{four} της άσκησης~\eqref{ask:rizes}, παρατηρούμε ότι τα ριζικά 
    έχουν την ίδια υπόρριζη ποσότητα, αλλά είναι διαφορετικής τάξεως ριζικά. 
    Σε αυτήν την περίπτωση θέτουμε ίσο με $t$ το ριζικό τάξης ίσης με το Ελάχιστο Κοινό
    Πολλαπλάσιο των τάξεων των ριζικών που εμφανίζονται, δηλαδή Ε.Κ.Π. $(2,4)
    = 2 $, επομένως θέτουμε $t=\sqrt{2x-1}$. 
  \item Για τα τριγωνομετρικά ολοκληρώματα, θυμάμαι τη γενική περίπτωση αντικατάστασης: 
    \begin{center}
      Θέτουμε $ u = \tan{\frac{x}{2}} \Rightarrow \frac{x}{2} = \arctan{u} 
      \Rightarrow x = 2 \arctan {u} $ οπότε $ dx = \frac{2}{1 + u^{2}} du $ 
      και ισχύουν οι τύποι:
    \end{center}
    \[
      \boxed{\sin x=\frac{2u}{1+u^2}} \quad \text{και} \quad \boxed{\cos x
      =\frac{1-u^2}{1+u^2}}
    \] 
\end{enumerate}


\end{document}
