\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\pagestyle{askhseis}
\everymath{\displaystyle}


\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\bfseries\large \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στις Παραγώγους}}
\end{center}

\vspace{1cm}



\begin{enumerate}
\item Να βρεθούν η $1$η και η $2$η παράγωγος των συναρτήσεων:
\begin{enumerate}[i)]
\item $y=-x^2+3$\hfill Απ: $y'=-2x,\quad y''=-2$
\item $y=x^2+x+8$\hfill Απ: $y'=2x+1,\quad y''=2$
\item $y=\frac{4x^3}{3}-x$\hfill Απ: $y'=4x^2-1,\quad y''=8x$
\item $y= \frac{3}{x^{2}} -\frac{1}{x}$\hfill Απ: $y'=\frac{-6}{x^3}+\frac{1}{x^2},\quad y''= \frac{18}{x^4}-\frac{2}{x^3}$
\item $y=\frac{3}{x}+5\sin x$\hfill Απ: $y'=\frac{-3}{x^2}+5\cos x, \quad y'' = \frac{6}{x^{3}}
	-5 \sin{x}$ 
\item $ y = 2^{x} + \frac{1}{3} \ln{x} $ \hfill Απ: $ y' = 2^{x}\ln{2} + \frac{1}{3x}, \quad y'' =
	2^{x}\ln^{2}2 - \frac{2}{3x^{3}}  $
\end{enumerate}

\item Να βρεθεί με τη βοήθεια των κανόνων η $1$η παράγωγος των συναρτήσεων:

\begin{enumerate}[i)]
\item $y=(3-x^2)(x^3-x+1)$\hfill Απ: $y'=-5x^4+12x^2-2x-3$
\item $y=(1+x^2)(x^{\frac{3}{4}}-x^{-3})$\hfill Απ: $y'=\frac{3}{4x^{\frac{1}{4}}}+\frac{3}{x^4}+\frac{11}{4}x^{\frac{7}{4}}+\frac{1}{x^2}$
\item $y=\frac{2x+5}{3x-2}$\hfill Απ: $y'=\frac{-19}{(3x-2)^2}$
\item $y=\frac{x^2-1}{x^2+x-2}$\hfill Απ: $y'=\frac{1}{(x+2)^2}$
\item $y=\frac{\sqrt{x}-1}{\sqrt{x}+1}$\hfill Απ: $y'=\frac{1}{\sqrt{x}(\sqrt{x}+1)^2}$
\end{enumerate}

\item Να βρεθεί η $1$η παράγωγος των τριγωνομετρικών συναρτήσεων:

\begin{enumerate}[i)]
\item $y=x^2\cos x$\hfill Απ: $y'=-x^2\sin x+2x\cos x$
\item $y=x^2\cot x -\frac{1}{x^2}$\hfill Απ: $y'=-x^2\frac{1}{\sin^2 x}+2x\cot x+\frac{2}{x^3}$
\item $y=\sin x \tan x$\hfill Απ: $y'=\sin\left(\frac{1}{\cos^2{x}}+1\right)$
\item $y=\frac{\cos x}{1+\sin x}$\hfill Απ: $y'=\frac{-1}{1+\sin x}$
\item $y = \frac{\cos x}{x}+\frac{x}{\cos x}$\hfill Απ: $y'=\frac{-x\sin x-\cos x}{x^2}+\frac{\cos x+x\sin x}{\cos^2 x}$
\end{enumerate}

\pagebreak
% \newpage

\item Να βρεθεί η παράγωγος των παρακάτω σύνθετων συναρτήσεων:

\begin{enumerate}[i)]
\item $y=(2x+1)^5$\hfill Απ: $y'=10(2x+1)^4$
\item $y=\left(1-\frac{x}{7}\right)^{-7}$\hfill Απ: $y'=\left(1-\frac{x}{7}\right)^{-8}$
\item $y=\left(\frac{x^2}{8}+x-\frac{1}{x}\right)^4$\hfill Απ: $y'=4\left(\frac{x^2}{8}+x-\frac{1}{x}\right)^3\left(\frac{x}{4}+1+\frac{1}{x^2}\right)$
\item $y=\sin^3 x$\hfill Απ: $y'=3\sin^2x \cos x$
\item $y=5\cos^{-4}x$\hfill Απ: $y'=20\cos^{-5}\sin x$
\item $y=\sin\left(\frac{x}{\sqrt{x+1}}\right)$\hfill Απ: $y'=\biggl(\frac{x+2}{2(t+1)^{\frac{3}{2}}}\biggr)\cos\left(\frac{x}{\sqrt{x+1}}\right)$
\item $ y = \arctan{\frac{x-1}{x+1}}  $ \hfill Απ: $ y' = \frac{-2}{(x-1)^{2} + (x+1)^{2}} $
\end{enumerate}

\item Να βρεθεί η 1η παράγωγος $ y' $ των συναρτήσεων με τη βοήθεια της πεπλεγμένης
	παραγώγισης.

	\begin{enumerate}[i)]
		\item $  x^{2}y + xy^{2} = 6 $ \hfill Απ: $ y'  = \frac{-2xy - y^{2}}{x^{2} + 2xy}
			$
		\item $  2xy + y^{2} = x+y $ \hfill Απ: $ y' =  \frac{1-2y}{2x+2y-1} $
		\item $ y^{2} = \frac{x-1}{x+1} $ \hfill Απ: $ y' =  \frac{1}{y(x+1)^{2}} $
		\item $  x = \tan y $ \hfill Απ: $ y'  = \cos^{2}{y} $
	\end{enumerate}

\item Να βρεθεί η παράγωγος της αντίστροφης συνάρτησης των παρακάτω συναρτήσεων.

	\begin{enumerate}[i)]
		\item $ y = \cos{x} $ \hfill Απ: $ (y^{-1})' = \dv{x}{y} = \frac{-1}{\sqrt{1-y^{2}}} $
		\item $ y = \tan{x} $ \hfill Απ: $ (y^{-1})' = \dv{x}{y} = \frac{1}{1+y^{2}} $
		\item $ y = \cot{x} $ \hfill Απ: $ (y^{-1})' = \dv{x}{y} = \frac{-1}{1+y^{2}} $
	\end{enumerate}
	
\item Να βρεθεί η παράγωγος των παρακάτω σύνθετων εκθετικών συναρτήσεων.
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $y = x^{\sin{x}} $ \hfill Απ: $ y' = x^{\sin{x}}\left(\cos{x} \ln{x} + \frac{1}{x} \sin{x} \right) $
		\item $ y= (\tan{x})^{x} $ \hfill Απ: $ y' = \left(\tan{x}\right)^{x} \left(\ln{(\tan{x})} +
			\frac{x}{\sin{x} \cos{x}}\right) $
					\item $ f(x) = (\cos{x})^{\sin{2x}} $ \hfill Απ: $
			(\cos{x})^{\sin{2x}} 2(\cos{2x} \ln{(\cos{x})} - \sin^{2}{x}) $
			\item $ f(x) = \left(1 + \frac{1}{x} \right)^{x} $ \hfill Απ: $
				\left(1 + \frac{1}{x}\right)^{x}\left[\ln{(1 + \frac{1}{x})} -
				\frac{1}{x+1}\right] $
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
