\input{preamble/preamble.tex}
\input{preamble/definitions.tex}

\everymath{\displaystyle}


\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
    \fbox{\Large\bfseries Ασκήσεις ΣΔΕ $2$ης Τάξης}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
    \item Να δειχθεί ότι τα  παρακάτω σύνολα, αποτελούν Θεμελιώδη Σύνολα Λύσεων 
        των αντίστοιχων διαφορικών εξισώσεων.

        \begin{enumerate}[i)]
            \item $ \{ e^{-6x}, e^{-4x} \} $,\quad $ y''(x)+10y'(x)+24y(x)=0 $ 
            \item $ \{ \cos{2x}, \sin{2x} \}$, \quad $ y''(x)+4y(x)=0 $
            \item $ \{ e^{-x}, e^{3x}, xe^{3x} \} $, \quad 
                $ y'''(x)-5y''(x)+3y'(x)+9y(x)=0 $
        \end{enumerate}

    \item Να λυθούν οι παρακάτω σ.δ.ε τύπου Euler.

        \begin{enumerate}[i)]
            \item $ x^{2}y''(x)-3xy'(x)+3y(x)=0 $ 
                \hfill Απ: $ y(x)=c_{1}x + c_{2}x^{3} $
            \item $ x^{2}y''(x)-2xy'(x)-4y(x)=0 $,\; $ x \neq 0 $ 
                \hfill Απ: $ y(x)=c_{1}x^{4}+ c_{2} x^{-1} $ 
            \item $ x^{2}y''(x)-xy'(x)+y(x)=1 $,\; $ x>0 $ 
                \hfill Απ: $ y(x)=(c_{1}+c_{2} \ln{x})x + 1 $  
            \item $ x^{2}y''(x)-3xy'(x)-5y(x)=x^{3} $ 
                \hfill Απ: $ y(x)=c_{1}x^{5}+ c_{2} x^{-1}- \frac{x^{3}}{8} $ 
            \item $ x^{2}y''(x)+xy'(x)-y(x)=x^{4} $ 
                \hfill Απ: $ y(x)=c_{1}x+c_{2}x^{-1}+ \frac{x^{4}}{15} $ 
            \item $ x^{3}y'''(x)+4x^{2}y''(x)-8xy'(x)+8y(x)=0 $,\; $ x \neq 0 $ 
                \hfill Απ: $y(x)=c_{1}x+c_{2}x^{2}+c_{3}x^{-4}$ 
            \item \label{eul} $ (x+3)^{2}y''(x)+3(x+3)y'(x)+y(x)=0 $,\; $ x>-3 $ 
                \hfill Απ: $\scriptstyle{ c_{1} (x+3)^{-1} + c_{2}\ln(x+3)(x+3)^{-1}} $
        \end{enumerate}

\end{enumerate}

\vfill

\textbf{Υπόδειξη:} Για την επίλυση της ~\eqref{eul}, υποθέστε λύση της μορφής 
$ y=(x+3)^{r} $ και εφαρμόστε τη μεθοδογία των εξισώσεων τύπου 
\definitions{Euler} για να καταλήξετε στην αντίστοιχη χαρακτηριστική εξίσωση.

\end{document}
