\input{preamble.tex}
\input{definitions.tex}

\geometry{top=2cm}

\everymath{\displaystyle}
\pagestyle{askhseis}

\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\large\bfseries  \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στις σειρές Laurent}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip} 

\begin{enumerate}
  \item Να γράψετε το ανάπτυγμα \textbf{Taylor} της συνάρτησης $f(z)=\frac{1}{z}$ 
    γύρω από το σημείο $z_0=1$. 

    \hfill Απ: $f(z)=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n(z-1)^n, \quad \abs{z-1}<1$

  \item Να γράψετε το ανάπτυγμα \textbf{Maclaurin} της συνάρτησης 
    $f(z)=\frac{z}{z^2-2z+3}$

    \hfill Απ: $f(z)=\frac{1}{4}\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^nz^n-\frac{1}{4}\sum_{n=0}
    ^{\infty}\Bigl(\frac{z}{3}\Bigr)^n, \quad \abs{z}<1$

  \item Να γράψετε το ανάπτυγμα Laurent της συνάρτησης $f(z)=\frac{3z}{z^2-3z+2}$, για: 

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $\abs{z}<1\hfill$  Απ: $f(z)=3\sum_{n=0}^{\infty}z^n-3\sum_{n=0}^{\infty}
        \Bigl(\frac{z}{2}\Bigr)^n$ \item $1<\abs{z}<2$
        \hfill Απ: $f(z)=-3\frac{1}{z^{n+1}}-3\sum_{n=0}^{\infty}
        \Bigl(\frac{z}{2}\Bigr)^n$ \item $\abs{z}>2$
        \hfill Απ: $f(z)=-3\sum_{n=0}^{\infty}\Bigl(\frac{1}{z}\Bigr)^{n+1}-3
        \sum_{n=0}^{\infty}\frac{2^n}{z^{n+1}}$ 
    \end{enumerate}

  \item Να γράψετε το ανάπτυγμα Laurent της συνάρτησης 
    $f(z)=\frac{1}{z}+\frac{1}{z+2}+\frac{1}{(z-1)^2}$ στον δακτύλιο $1<\abs{z}<2$

    \hfill Απ: $f(z)=\frac{1}{z}+\frac{1}{2}\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n
    \Bigl(\frac{z}{2}\Bigr)^n+\sum_{n=1}^{\infty}(n+1)\Bigl(\frac{1}{z}\Bigr)^{n+2}$

  \item Να γράψετε το ανάπτυγμα Laurent της συνάρτησης $f(z)=\frac{1}{(z^2-1)^2}$ στον 
    δακτύλιο $0<\abs{z-1}<2$.

    \hfill Απ: $f(z)=\frac{-\frac{1}{4}}{z-1}+\frac{\frac{1}{4}}{(z-1)^2}+
    \frac{1}{8}\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\Bigl(\frac{z-1}{2}\Bigr)^n-
    \frac{1}{16}\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^n\Bigl(\frac{z-1}{2}\Bigr)^{n-1}$

  \item Να γράψετε το ανάπτυγμα Laurent της συνάρτησης $f(z)=\frac{\sin z}{z^2(1-z)}$, 
    γύρω από το σημείο $z_0=0$.

    \hfill Απ: 
    \begin{tabular}{l}
      $ f(z)= \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n} \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!} \cdot
      \sum_{n=0}^{\infty} z^{2(n-1)}, \quad 0 < \abs{z} < 1 $ \\
      $ f(z)= \frac{1}{z^{2}}\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n} \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!}
      \cdot \Bigl(- \frac{1}{z}\Bigr) \sum_{n=0}^{\infty} \Bigl(\frac{1}{z}\Bigr)^{n}, 
      \quad \abs{z} > 1 $ 
    \end{tabular}

  \item Να γράψετε το ανάπτυγμα Laurent της συνάρτησης $f(z)=\frac{1}{(1+z^2)^2}$, γύρω 
    από το σημείο $z_0=0$.

    \hfill Απ: $ f(z)= \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1}n z^{2(n-1)}, \quad \abs{z}
    < 1 $  

  \item (\textbf{Θέμα Εξετάσεων} με \boldmath{$z_0=-i$}\unboldmath) Αναπτύξτε σε σειρά 
    Laurent τη συνάρτηση $f(z)=\frac{1}{z(z-1)}$ σε όλους του πεπερασμένους δακτυλίους, 
    γύρω από το $z_0=i$

    \hfill Απ: 
    \begin{tabular}{l}
      $ f(z)= - \frac{1}{i} \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n} \Bigl(\frac{z-i}{i}\Bigr)^{n} + 
      \frac{1}{i-1} \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n} \Bigl(\frac{z-i}{i-1}\Bigr)^{n} 
      \quad 0 < \abs{z-i} < 1 $ \\
      $ f(z)= - \frac{1}{z-i} \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n}
      \Bigl(\frac{i}{z-i}\Bigr)^{n} + \frac{1}{z-i} \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n}
      \Bigl(\frac{i-1}{z-i}\Bigr)^{n} \quad 1 < \abs{z-i} < \sqrt{2} $ \\
    \end{tabular}
\end{enumerate}




\end{document}
