\input{$HOME/Desktop/preamble/preamble.tex}
\input{$HOME/Desktop/preamble/definitions.tex}


%\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\begin{center}
\fbox{\large\bf Ασκήσεις στα Συστηματα ΣΔΕ (Μεθοδος Ιδιοτιμων)}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

\item Να επιλυθουν τα ακολουθα συστηματα

\begin{enumerate}[i)]
\item \begin{tabular}{l} $y_1'=2y_1-y_2$ \\ $y_2'=-y_1+2y_2$\end{tabular} \hfill Απ: \begin{tabular}{l} $y_1=c_1e^{3t}+c_2e^t$ \\ $y_2=-c_1e^{3t}+c_2e^t$\end{tabular}


\item \begin{tabular}{l} $\dot x=x-2y$ \\ $\dot y=x-y$\end{tabular}, \begin{tabular}{l} $x(0)=1$ \\ $y(0)=1$\end{tabular}\hfill Απ:  \begin{tabular}{l} $x=\cos t-\sin t$ \\ $y=\cos t$\end{tabular}

\item  \begin{tabular}{l} $y_1'=3y_1+y_2-y_3$ \\ $y_2'=y_1++3y_2-y_3$ \\
		$y_3'=-y_1-y_2+5y_3$\end{tabular}\hfill Απ: ${\bar{y}(t)=c_1e^{2t}\begin{pmatrix*}[r]
1\\-1\\0
\end{pmatrix*}+c_2e^{3t}\begin{pmatrix*}[r]
1\\1\\1
\end{pmatrix*}+c_3e^{6t}\begin{pmatrix*}[r]
1\\1\\-2
\end{pmatrix*}}$

\item \item  \begin{tabular}{l} $y_1'=y_1+y_2+y_3$ \\ $y_2'=2y_1+y_2-y_3$ \\ $y_3'=-y_2+y_3$\end{tabular}\hfill Απ: $\scriptstyle{\bar{y}(t)=c_1e^{-t}\begin{pmatrix*}
3\\-4\\-2
\end{pmatrix*}+c_2e^{2t}\begin{pmatrix*}[r]
0\\1\\-1
\end{pmatrix*}+c_3e^{2t}\left[\begin{pmatrix*}[r]
0\\1\\-1
\end{pmatrix*}t+\begin{pmatrix*}[r]
1\\0\\1
\end{pmatrix*}\right]}$
\end{enumerate}


\item Να βρεθει η γενικη λυση των παρακατω συστηματων σδε με τη μεθοδο των ιδιοτιμων.
\begin{enumerate}[i)]

\item \begin{tabular}{l} $y_1'=y_2$ \\ $y_2'=-2y_1+3y_2$\end{tabular} \hfill Απ:
	${\bar{y}(t)=c_1e^{t}\begin{pmatrix*}[r]
1\\1
\end{pmatrix*}+c_2e^{2t}\begin{pmatrix*}[r]
1\\2
\end{pmatrix*}}$

\item \begin{tabular}{l} $y_1'=y_1-4y_2$ \\ $y_2'=4y_1-7y_2$\end{tabular} \hfill Απ:
	${\bar{y}(t)=c_1e^{-3t}\begin{pmatrix*}[r]
1\\1
\end{pmatrix*}+c_2e^{-3t}\left[\begin{pmatrix*}[r]
1\\1
\end{pmatrix*}t+\begin{pmatrix*}[r]
\frac{1}{4}\\0
\end{pmatrix*}\right]}$

\item \begin{tabular}{l} $y_1'=2y_1+y_2$ \\ $y_2'=-4y_1+2y_2$\end{tabular} \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
$y_1(t)=e^{2t}(c_1'\cos 2t+c_2'\sin 2t)$ \\
$y_2(t)=e^{2t}(2c_2'\cos 2t-2c_1'\sin 2t)$
\end{tabular}

\end{enumerate}

\item Να βρεθει η γενικη λυση των παρακατω συστηματων σδε με τη μεθοδο των ιδιοτιμων.

\begin{enumerate}[i)]

\item \begin{tabular}{l} $y_1'=y_1+y_2+y_3$ \\ $y_2'=+3y_2+2y_3$ \\ $y_3'=+5y_3$\end{tabular}\hfill Απ: $\scriptstyle{\bar{y}(t)=c_1e^{t}\begin{pmatrix*}
1\\0\\0
\end{pmatrix*}+c_2e^{3t}\begin{pmatrix*}[r]
1\\2\\0
\end{pmatrix*}+c_3e^{5t}\begin{pmatrix*}[r]
1\\2\\3
\end{pmatrix*}}$

\item  \begin{tabular}{l} $y_1'=3y_1-y_2-y_3$ \\ $y_2'=y_1+y_2-y_3$ \\ $y_3'=y_1-y_2+y_3$\end{tabular}\hfill Απ: $\scriptstyle{\bar{y}(t)=c_1e^{t}\begin{pmatrix*}
1\\1\\1
\end{pmatrix*}+c_2e^{2t}\begin{pmatrix*}[r]
1\\1\\0
\end{pmatrix*}+c_3e^{2t}\begin{pmatrix*}[r]
1\\0\\1
\end{pmatrix*}}$


\item  \begin{tabular}{l} $y_1'=y_2$ \\ $y_2'=y_3$ \\ $y_3'=y_1-3y_2+3y_3$\end{tabular} 

\hfill Απ: $\scriptstyle{\bar{y}(t)=c_1e^{t}\begin{pmatrix*}
1\\1\\1
\end{pmatrix*}+c_2e^{t}\left[\begin{pmatrix*}[r]
1\\1\\1
\end{pmatrix*}t+\begin{pmatrix*}[r]
-1\\0\\1
\end{pmatrix*}\right]+c_3e^{t}\left[\begin{pmatrix*}[r]
1\\1\\1
\end{pmatrix*}\frac{t^2}{2}+\begin{pmatrix*}[r]
-1\\0\\1
\end{pmatrix*}t+\begin{pmatrix*}[r]
1\\0\\0
\end{pmatrix*}\right]}$

\item  \begin{tabular}{l} $y_1'=y_1$ \\ $y_2'=2y_3$ \\ $y_3'=-2y_2$\end{tabular}\hfill Απ: \begin{tabular}{l}
$y_1(t)=c_1e^t$ \\
$y_2(t)=c_2'\cos 2t+c_3'\sin 2t$ \\
$y_3(t)=c_3'\cos 2t-c_2'\sin 2t$
\end{tabular}

\end{enumerate}



\end{enumerate}

\end{document}
