\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\pagestyle{askhseis}
% \everymath{\displaystyle}
% \renewcommand{\arraystretch}{2}

\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στα Γραμμικά Συστήματα ΣΔΕ
  (Μη Ομογενή)}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate} %Markakis (shmeiseis)
  \item Να βρεθεί η γενική λύση των παρακάτω \textbf{μη ομογενών} γραμμικών συστημάτων. 

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ 
        \left.
          \begin{matrix}
            x' = 2x-y+ \mathrm{e}^{t} \\
            y' = 3x-2y+t
          \end{matrix} 
        \right\} $
        \hfill Απ: $ \Phi(t) = 
        \begin{pmatrix*}[c]
          \mathrm{e}^{-t} & \mathrm{e}^{t} \\
          3 \mathrm{e}^{-t} & \mathrm{e}^{t}
        \end{pmatrix*} $, \; $ \mathbf{X}_{p} = 
        \begin{pmatrix*}[c] \frac{6t-1}{4} \mathrm{e}^{t} + t \\ \frac{6t-3}{4}
        \mathrm{e}^{t} +2t-1 \end{pmatrix*} $   

      \item $ 
        \left.
          \begin{matrix}
            x'=-3x+4y+ \sin{t} \\
            y'=-2x+3y+t
          \end{matrix} 
        \right\} $
        \hfill Απ: $ \Phi(t) = 
        \begin{pmatrix*}[c]
          \mathrm{e}^{t} & 2\mathrm{e}^{-t} \\
          \mathrm{e}^{t} & \mathrm{e}^{-t}
        \end{pmatrix*} $, \; $ \mathbf{X}_{p} = 
        \begin{pmatrix*}[c] 
          - \frac{1}{2} (8t+ \cos{t} -3 \sin{t}) \\ -1-3t+ \sin{t}
        \end{pmatrix*} $   

      \item $ 
        \left.
          \begin{matrix}
            x'=-2x-4y+4t+1 \\
            y'=-x-y+ \frac{3}{2} t^{2}
          \end{matrix} 
        \right\} $
        \hfill Απ: $ \Phi(t) = 
        \begin{pmatrix*}[c]
          4 \mathrm{e}^{-3t} & - \mathrm{e}^{2t} \\
          \mathrm{e}^{-3t} & \mathrm{e}^{2t}
        \end{pmatrix*} $, \; $ \mathbf{X}_{p} = 
        \begin{pmatrix*}[c] 
          t+t^{2} \\ - t^{2}/2
        \end{pmatrix*} $   
    \end{enumerate}

  \item Να μετασχηματίσετε τις παρακάτω σδε και συστήματα ανώτερης τάξης σε 
    \textbf{ισοδύναμα συστήματα} σδε $1$ης τάξης.

    \begin{enumerate}[i),itemsep=10pt]
      \item $x''+2x'+3x=0$ \hfill Απ: ${x_{1}}'= x_{2}, {x_{2}}'=-3x_{1}-2x_{2}$
      \item $x'''-x''+(x')^{2}-x^{3}=t$ 
        \hfill Απ: ${x_{1}}'= x_{2}, {x_{2}}'=x_{3},{x_{3}}'=x_{3}-{x_{2}}^{2}+
        {x_{1}}^{3}+t$
      \item $x'''-3x''+4x'-x=0$ 
        \hfill Απ: ${x_{1}}'= x_{2}, {x_{2}}'=x_{3}, {x_{3}}'=x_{1}-4x_{2}+3x_{3}$
      \item
        \(
        \left.
          \begin{aligned}
            x''- 2tx - y'  &=0 \\
            y''+3ty' -x'' &=2t
          \end{aligned}
        \right\}\; x=x(t), y=y(t)
        \)

        \hfill Απ: ${x_{1}}'= x_{2}, {x_{2}}'=2tx_{1}+x_{3}, {x_{3}}'=x_{4}, {x_{4}}'
        =-3tx_{4}+x_{2}+2t$
      \item
        \(
        \left.
          \begin{aligned}
            x'''+ x'' + y'' - x &=0 \\
            y''+x +2y' &=0
          \end{aligned}
        \right\}\; x=x(t), y=y(t)
        \)

        \hfill Απ: ${x_{1}}'= x_{2}, {x_{2}}'=x_{3}, {x_{3}}'
        =-2x_{1}-x_{3}+2x_{5}, {x_{4}}'=x_{5}, {x_{5}}'=-x_{1}-2x_{5}$
    \end{enumerate}

\section*{Υποδείξεις}

\begin{myitemize}
  \item $ \displaystyle\int x \mathrm{e}^{x} \,{dx} = \mathrm{e}^{x} (x-1) $
  \item $ \displaystyle\int x \mathrm{e}^{-x} \,{dx} = - \mathrm{e}^{-x} (x+1) $ 
  \item $ \displaystyle\int x^{2} \mathrm{e}^{x} \,{dx} = \mathrm{e}^{x} (x^{2}-2x+2) $
  \item $ \displaystyle\int x^{2} \mathrm{e}^{-x} \,{dx} = 
    -\mathrm{e}^{-x} (x^{2}+2x+2) $
  \item $ \displaystyle\int \mathrm{e}^{ax} \sin{bx} \,{dx} = 
    \mathrm{e}^{ax} \frac{a \sin{bx} - b \cos{bx}}{a^{2}+b^{2}} $
  \item $ \displaystyle\int \mathrm{e}^{ax} \cos{bx} \,{dx} = 
    \mathrm{e}^{ax} \frac{a \cos{bx} + b \sin{bx}}{a^{2}+b^{2}} $
\end{myitemize}
\end{enumerate}


\end{document}
