\documentclass[a4paper,table]{report}
\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}



\geometry{left=15.63mm,right=15.63mm,top=28.25mm,bottom=34.25mm,
footskip=24.16mm,headsep=24.16mm}

\pagestyle{askhseis}
\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\large\bfseries \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στο Μετασχηματισμό Laplace}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

  \item Να επιλυθούν με τη βοήθεια του μετασχηματισμού Laplace τα ακόλουθα 
    προβλήματα αρχικών τιμών:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y'-y=e^{-t},\quad y(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=\sinh t$
      \item $y'+y=\sin t,\quad y(0)=1$
        \hfill Απ: $y(t)=\frac{3}{2}e^{-t}+\frac{1}{2}(\sin t-\cos t)$
      \item $y''+y =\cos 2t, \quad y(0)=0, \; y'(0)=0$ 
        \hfill Απ: $y(t)={1}/{3}\cos t-{1}/{3}\cos 2t$
      \item $y''+y=2e^{-t},\quad t>0, \; y(0)=-1, \; y'(0)=2$
        \hfill Απ: $y(t)=2e^{-t}-2\cos t+3\sin t$
      \item $y''-5y'+6y=0,\quad y(0)=0, \; y'(0)=1$\hfill Απ: $y(t)=e^{3t}-e^{2t}$
      % \item $y''-ty'+y=5, \quad t>0, \; y(0)=5, \; y'(0)=3$\hfill Απ: $y(t)=3t+5$
        % \item $y'' +5ty'-10y=2, \quad y(0)=1, \; y'(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=6t^2+1$
        % \item $y'' +ty'-2y=4, \quad y(0)=0, \; y'(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=2t^2$
    \end{enumerate}


\end{enumerate}
\end{document}
