\documentclass[a4paper,table]{report}
\input{preamble_themata}
\input{definitions.tex}
\input{myboxes}

\everymath{\displaystyle}
\pagestyle{vangelis}
\geometry{left=1.5cm,right=1.5cm}

\begin{document}

\begin{mybox3}
  \begin{thema}
    Θεωρούμε τις $ u= \sigma (x,y) $ και $ v=h(x,y) $ οι οποίες ορίζονται από τις σχέσεις
    $ v = \textstyle{\pdv{f(x,u)}{u}} $ και $ y= -\textstyle{\pdv{f(x,u)}{x}} $, 
    όπου $ f $ συνάρτηση των μεταβλητών $x$ και $u$. Να δείξετε ότι 
    \[
      \frac{D(u,v)}{D(x,y)} \overset{\text{ή}}{=} \pdv{(u,v)}{(x,y)} = 1 
    \] 
  \end{thema}
\end{mybox3}
\begin{solution}
  Σχηματίζουμε το σύστημα των πεπλεγμένων εξισώσεων, 4 μεταβλητών 
  \begin{align*}
    F(x,y,u,v) &= v - \pdv{f(x,u)}{u} = 0 \Leftrightarrow v - f_{u}(x,u) = 0\\
    G(x,y,u,v) &= y + \pdv{f(x,u)}{x} = 0 \Leftrightarrow y + f_{x}(x,u) = 0   
  \end{align*} 
  Για να υπολογίσουμε την ορίζουσα $ \pdv{(u,v)}{(x,y)} = 
  \begin{vmatrix*}
    u_{x} & u_{y} \\
    v_{x} & v_{y}
  \end{vmatrix*} $ 
  αρκεί να υπολογίσουμε τις μερ. παραγώγους $ u_{x},u_{y},v_{x} $ και $ v_{y} $. 
  \begin{align*}
    \pdv{(F,G)}{(u,v)} = 
    \begin{vmatrix*}
      F_u & F_v \\
      G_u & G_v
    \end{vmatrix*} = 
    \begin{vmatrix*}
      -f_{uu} & 1 \\
      f_{xu} & 0
    \end{vmatrix*} = 
    -f_{xu} \\
    \intertext{Επίσης}
    u_x = 
    -\frac{\pdv{(F,G)}{(x,v)}}{\pdv{(F,G)}{(u,v)}} = 
    -\frac{
      \begin{vmatrix*}
        F_x & F_v \\
        G_x & G_v
    \end{vmatrix*}}{-f_{xu}} = 
    \frac{
      \begin{vmatrix*}
        -f_{ux}  && 1 \\
        f_{xx} && 0
    \end{vmatrix*}}{f_{xu}} = 
    -\frac{f_{xx}}{f_{xu}} 
  \end{align*}
  \begin{align*}
    u_y = 
    -\frac{\pdv{(F,G)}{(y,v)}}{\pdv{(F,G)}{(u,v)}} = 
    -\frac{
      \begin{vmatrix*}
        F_y & F_v \\
        G_y & G_v
    \end{vmatrix*}}{-f_{xu}} = 
    \frac{
      \begin{vmatrix*}
        0 && 1 \\
        1 && 0
    \end{vmatrix*}}{f_{xu}} = 
    -\frac{1}{f_{xu}} 
  \end{align*}
  \begin{align*}
    v_x = 
    -\frac{\pdv{(F,G)}{(u,x)}}{\pdv{(F,G)}{(u,v)}} = 
    -\frac{
      \begin{vmatrix*}
        F_u & F_x \\
        G_u & G_x
    \end{vmatrix*}}{-f_{xu}} = 
    \frac{
      \begin{vmatrix*}
        -f_{uu} && -f_{ux} \\
        f_{xu} && f_{xx}            
    \end{vmatrix*}}{f_{xu}} = 
    \frac{-f_{uu}f_{xx}+ f^{2}_{xu}}{f_{xu}} 
  \end{align*}
  \begin{align*}
    v_y = 
    -\frac{\pdv{(F,G)}{(u,y)}}{\pdv{(F,G)}{(u,v)}} = 
    -\frac{
      \begin{vmatrix*}
        F_u & F_y \\
        G_u & G_y
    \end{vmatrix*}}{-f_{xu}} = 
    \frac{
      \begin{vmatrix*}
        -f_{uu} && 0 \\
        f_{xu} && 1
    \end{vmatrix*}}{f_{xu}} = -\frac{f_{uu}}{f_{xu}} 
  \end{align*}
  Άρα 
  \begin{align*} 
    \pdv{(u,v)}{(x,y)} &= 
    \begin{vmatrix*}
      u_{x} & u_{y} \\
      v_{x} & v_{y}
    \end{vmatrix*} = u_{x}v_{y}-u_{y}v_{x} = 
    \left( -\frac{f_{xx}}{f_{xu}} \right) \cdot 
    \left( -\frac{f_{uu}}{f_{xu}} \right)- 
    \left( - \frac{1}{f_{xu}} \right) \cdot 
    \left( \frac{-f_{uu}f_{xx}+ f^{2}_{xu}}{f_{xu}} \right) \\ 
                       &= \frac{f_{xx}f_{uu}}{f^{2}_{xu}} -
                       \frac{f_{uu}f_{xx} -
                       f^2_{xu}}{f^{2}_{xu}}=1
  \end{align*}
\end{solution}





\end{document}
