\documentclass[a4paper,table]{report}
\input{preamble_themata}
\input{definitions.tex}
\input{myboxes}

\everymath{\displaystyle}
\pagestyle{vangelis}


\begin{document}

\begin{mybox3}
  \begin{thema}
    Έστω η καμπύλη $ c: y=f(x) $. Να βρεθεί η \textbf{ακτίνα καμπυλότητας} στο τυχαίο 
    σημείο της καμπύλης.
  \end{thema}
\end{mybox3}
\begin{solution}
  Παραμετρικοποιούμε την καμπύλη $ c: y=f(x) $. Θέτουμε:
  \begin{gather*}
    x=t \\
    y= f(t)
  \end{gather*} 
  Επομένως η διανυσματική παραμετρική παράσταση της καμπύλης είναι
  \[
    \mathbf{r}(t)=t\, \mathbf{i} + f(t)\, \mathbf{j} 
  \]
  Η ακτίνα καμπυλότητας δίνεται από τον τύπο $ \rho = 1/k $ όπου $k$ η καμπυλότητα. 
  \begin{myitemize}
    \item $ \mathbf{r'}(t)=1\, \mathbf{i} + f'(t)\, \mathbf{j} $
    \item $ \norm{\mathbf{r'}(t)} = \sqrt{\strut 1^{2}+ (f'(t))^{2}} $ 
    \item $ \mathbf{T} = \frac{\mathbf{r'}(t)}{\norm{\mathbf{r'}(t)}} =
      \frac{1}{\sqrt{\strut 1 + (f'(t))^{2}}}\,\mathbf{i} + \frac{f'(t)}{\sqrt{\strut 1 + (f'(t))^{2}}}\,\mathbf{j} $
    \item $ \dv{\mathbf{T}}{t} =  - \frac{1}{\Bigl(\sqrt{\strut1 + (f'(t))^{2}}\Bigr)^{2}}\cdot\Bigl(\sqrt{\strut 1 + (f'(t))^{2}}\Bigr)'\,\mathbf{i} + \frac{f''(t)
        \sqrt{\strut 1 + (f'(t))^{2}} - f'(t) \Bigl(\sqrt{\strut 1\ +
      (f'(t))^{2}}\Bigr)'}{\Bigl(\sqrt{\strut 1 + (f'(t))^{2}}\Bigr)^{2}} \,\mathbf{j} $
      \begin{align*}
    &=  - \frac{1}{1 + (f'(t))^{2}}
    \cdot\frac{\cancel{2} f'(t)f''(t)}{\cancel{2} \sqrt{ 1 + (f'(t))^{2}}}\,\mathbf{i} + \frac{f''(t)
      \sqrt{\strut 1
    + (f'(t))^{2}} - f'(t) \cdot\frac{\cancel{2} f'(t)f''(t)}{\cancel{2} \sqrt{1 + (f'(t))^{2}}}}{1 +
  (f'(t))^{2}} \,\mathbf{j} \\
    &= - \frac{f'(t)f''(t)}{\left[1+ (f'(t))^{2}\right]^{3/2}}\,\mathbf{i}
    + \frac{f''(t)(1+(f'(t))^{2})- (f'(t))^{2}f''(t)}{\left[1+(f'(t))^{2}\right]^{3/2}}
    \,\mathbf{j} \\
    &= - \frac{f'(t)f''(t)}{\left[1+ (f'(t))^{2}\right]^{3/2}}\,\mathbf{i}
    + \frac{f''(t)}{\left[1+(f'(t))^{2}\right]^{3/2}} \,\mathbf{j} 
      \end{align*}
    \item $ \norm{\dv{\mathbf{T}}{t}} = \frac{\sqrt{\strut(f'(t))^{2}(f''(t))^{2} +
      (f''(t))^{2}}}{\left[1+(f'(t))^{2}\right]^{3/2}} = 
      \frac{\sqrt{\strut f''(t)^{2}(1+(f'(t))^{2})}}{\left[1+(f'(t))^{2}\right]^{3/2}} =
      \frac{f''(t) \sqrt{\strut1+ (f'(t))^{2}}}{\left[1+(f'(t))^{2}\right]^{3/2}} =
      \frac{\abs{f''(t)}}{1+(f'(t))}$ 
    \item $ k = \frac{\norm{\dv{\mathbf{T}}{t}}}{\norm{\mathbf{r'}(t) }} = 
      \frac{\frac{\abs{f''(t)}}{1+(f'(t))}}{\sqrt{\strut 1+(f'(t))^{2}}} =
      \frac{\abs{f''(t)}}{\left[1+(f'(t))^{2}\right]^{3/2}} $  
  \end{myitemize}
  Άρα η ακτίνα καμπυλότητας είναι
  \[
    \rho = \frac{1}{k} 
  \]
\end{solution}



\end{document}
