\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}
\input{tikz.tex}

\pagestyle{askhseis}
\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \textcolor{Col1}{Προβλήματα Ακροτάτων}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

  \item {\bfseries \boldmath Να προσδιοριστούν οι διαστάσεις μιας πισίνας 
      $ \SI{32}{m^{3}} $ με τετραγωνική βάση έτσι ώστε η επιφάνεια των εσωτερικών 
    τοίχων και του πυθμένα να είναι ελάχιστη.}
    \begin{solution}
      Το εμβαδό της πισίνας δίνεται από τη σχέση
      \inlineequation[eq:sur1]{E = x^{2} + 4xy}

      Ο όγκος της πισίνας είναι $V = 32 \Leftrightarrow  x^{2}y = 32$
      δηλαδή $\inlineequation[eq:vol1]{y = {32}/{x^{2}}}$.

      Άρα με αντικατάσταση της σχέσης~\eqref{eq:vol1} στη
      σχέση~\eqref{eq:sur1} έχουμε
      \begin{align*}
        E(x) = x^{2} + 4x\cdot \frac{32}{x^{2}} \Rightarrow x^{2} +	\frac{128}{x}
      \end{align*}
      Αναζητάμε ελάχιστο για αυτή τη συνάρτηση.
      \begin{myitemize}
        \item $ E'(x) = 2x - \frac{128}{x^{2}} $ 
        \item $ E'(x) = 0 \Leftrightarrow 2x - \frac{128}{x^{2}} = 0
          \Leftrightarrow \frac{2x^{3} - 128}{x^{2}} = 0 \Leftrightarrow
          2x^{3} = 128 \Leftrightarrow x^{3} = 64 \Leftrightarrow$
          \inlineequation[eq:sta1]{\boxed{x = 4}}
        \item $ E''(x) = 2 + \frac{256}{x^{3}} $
        \item $ E''(4) = 2 + \frac{256}{64} = 6 > 0 $, επομένως πρόκειται για
          ολικό ελάχιστο.
      \end{myitemize}
      Με αντικατάσταση της σχέσης~\eqref{eq:sta1} στη σχέση~\eqref{eq:vol1} έχουμε 
      $ y = 2 $.

      Επομένως οι διαστάσεις της πισίνας πρέπει να είναι $ x = 4 $ και $ y = 2 $.
    \end{solution}

  \item {\bfseries \boldmath Να βρεθεί η εξίσωση της ευθείας $ (\varepsilon)
      $ που περνάει από γνωστό σημείο $ P(a,b) $ και σχηματίζει με τους άξονες
    συντεταγμένων τρίγωνο ελάχιστου εμβαδού $ (a>0,\, b>0) $.}
    \begin{solution}
    \item {}
      \twocolumnsidesc{Το εμβαδό του τριγώνου δίνεται από τη σχέση 
        \inlineequation[eq:sur2]{E = {xy}/{2}}. 

        Η εξίσωση ευθείας που διέρχεται από το σημείο $ P(a,b) $ είναι η 
        \inlineequation[eq:line2]{\varepsilon: y-b = \lambda(x-a)}

        Βρίσκουμε τα σημεία τομής της ευθείας με τους άξονες:

        Για $ x = 0 $ η σχέση~\eqref{eq:line2} δίνει $ y = b - a\lambda $.

        Για $ y = 0 $ η ίδια σχέση δίνει $ x = a - {b}/{\lambda} $. 
        }{
        \begin{tikzpicture}[scale=.8]
          \draw[-latex,thick] (0,0) -- (3,0) node[right] {x};
          \draw[-latex,thick] (0,0) -- (0,3) node[left] {y};
          \draw (0,2) node[label=left:{$b-a \lambda$}] (a) {} -- 
            node[above right,midway] (p) {$ P(a,b)$} 
            (2.4,0) node[label=below:{$a-b/ \lambda$}] (b) {};
          \fill (0,2) circle[radius=1.5pt];
          \fill (2.4,0) circle[radius=1.5pt];
          \fill ($ (a)!.5!(b)$) circle[radius=1.5pt];
        \end{tikzpicture}
    }

    Με αντικατάσταση των $x$ και $y$ που μόλις βρήκαμε στη
    σχέση~\eqref{eq:sur2} έχουμε
    \begin{align}
      E &= \frac{1}{2} \abs{a - \frac{b}{\lambda}} \cdot \abs{b -
      a\lambda} \Leftrightarrow \notag \\
        2E &= \abs{\frac{a\lambda - b}{\lambda}} \cdot \abs{b - a\lambda}
        \Leftrightarrow \notag \\
        2E \abs{\lambda} &= \abs{a\lambda - b}\cdot \abs{b - a\lambda}
        \notag \\
        2E \abs{\lambda} &= (a\lambda - b)^{2} \label{eq:sur2a}
      \end{align}
      Διακρίνουμε τις παρακάτω δύο περιπτώσεις.
      \begin{myitemize}
        \item Αν $ \lambda > 0 $ τότε από τη σχέση~\eqref{eq:sur2a} έχουμε
          \begin{align*}
          &2E\lambda  = (a\lambda - b)^{2} \Leftrightarrow \\
          &a^{2}\lambda^{2} - 2ab\lambda + b^{2} - 2\lambda E = 0
          \Leftrightarrow \\
          &a^{2}\lambda^{2} - 2(ab + E)\lambda + b^{2} = 0 \qq{(τριώνυμο
          ως προς $\lambda$)}
          \end{align*}
          Υπολογίζουμε τη Διακρίνουσα του τριωνύμου.
          \[
            \Delta = 4(ab+E)^{2} - 4a^{2}b^{2} = 4a^{2}{b}^{2} + 8abE +
            4E^{2} - 4a^{2}b^{2} = 4E(2ab + E) 
          \]
          Θέλουμε να έχουμε πραγματικές λύσεις για το $\lambda$, οπότε
          \[
            \Delta \geq 0 \Leftrightarrow 4E(2ab+E) \geq 0
            \Leftrightarrow E\leq -2ab \qq{(απορ.) ή} E\geq 0  	
          \]
          Σε αυτή την περίπτωση η μικρότερη τιμή για το εμβαδό είναι $
          E = 0 $ και είναι η τετριμμένη περίπτωση. Από τη
          σχέση~\eqref{eq:sur2a} προκύπτει ότι το
          $\lambda = b/a $ και με αντικατάσταση στη
          σχέση~\eqref{eq:line2} έχουμε ότι $ \varepsilon: y =
          (b/a)x $ που σημαίνει ότι η ευθεία περνά από την αρχή των
          αξόνων.

        \item Αν $ \lambda < 0 $ τότε από τη σχέση~\eqref{eq:sur2a} έχουμε
          \begin{align*}
          &2E(-\lambda)  = (a\lambda - b)^{2} \Leftrightarrow \\
          &a^{2}\lambda^{2} - 2ab\lambda + b^{2} + 2\lambda E = 0
          \Leftrightarrow \\
          &a^{2}\lambda^{2} - 2(ab - E)\lambda + b^{2} = 0 \qq{(τριώνυμο
          ως προς $\lambda$)}
          \end{align*}
          Υπολογίζουμε τη Διακρίνουσα του τριωνύμου.
          \[
            \Delta = 4(ab-E)^{2} - 4a^{2}b^{2} = 4a^{2}{b}^{2} - 8abE +
            4E^{2} - 4a^{2}b^{2} = 4E(2ab - E) 
          \]
          Θέλουμε να έχουμε πραγματικές λύσεις για το $\lambda$, οπότε
          \[
            \Delta \geq 0 \Leftrightarrow 4E(2ab-E) \geq 0
            \Leftrightarrow E\leq 0 \qq{(απορ.) ή} E\geq 2ab  	
          \]
          Σε αυτή την περίπτωση η μικρότερη τιμή για το εμβαδό είναι $
          E = 2ab $. Από τη σχέση~\eqref{eq:sur2a} προκύπτει ότι το
          $\lambda = -b/a $ και με αντικατάσταση στη
          σχέση~\eqref{eq:line2} προκύπτει ότι $ bx+ay-2ab=0 $ που σημαίνει ότι η
          ευθεία περνά από την αρχή των αξόνων.

          Επομένως η εξίσωση της ζητούμενης ευθείας είναι
          \[
            \boxed{y=-\frac{b}{a}x +2b}	
          \]
      \end{myitemize}
    \end{solution}

\end{enumerate}

\end{document}
