\input{$HOME/Desktop/preamble/preamble.tex}
\input{$HOME/Desktop/preamble/definitions.tex}


\pagestyle{vangelis}
\everymath{\displaystyle}
\usepackage{enumerate} 


\begin{document}

\begin{center}
    \fbox{\large\bfseries Ασκήσεις}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

\item {\bfseries Δίνονται τα σημεία  \boldmath A$(-3,4) $, B$(1,2) $ και $\Gamma(4,-6) $.}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item {\bfseries Να δειχθεί ότι τα σημεία δεν είναι συνευθειακά.}
        \item {\bfseries Να βρεθεί η εξίσωση της διαμέσου  BM  του τριγώνου  AB$\Gamma$ }
    \end{enumerate}

    \begin{description}
        \item[Λύση] 
    \end{description}

    \begin{enumerate}[i)]

        \item 
    Έστω ότι τα σημεία A$(-3,4) $, B$(1,2) $ και $\Gamma(4,-6) $ είναι συνευθειακά.

    Αυτό σημαίνει ότι υπάρχει $\lambda \in \mathbb{R}$ τέτοιο ώστε 
    \begin{align*}
        \vec{AB} &= \lambda \vec{B\Gamma} \\
        (1-(-3),2-4) &= \lambda (4-1,-6-2) \\
        (4,-2) &= \lambda (3,-8) \\
        (4,-2) &= (3\lambda, -8\lambda) \\
    \end{align*}
        \renewcommand{\arraystretch}{2}
    \[
		\left.
            \begin{tabular}{c}
                $ 4 = 3 \lambda $ \\
            $ -2 = -8 \lambda $
		\end{tabular}  
    \right\} \Leftrightarrow 
		\left.
            \begin{tabular}{c}
                $  \lambda = \frac{4}{3} $ \\
                $  \lambda = \frac{-2}{-8} $
		\end{tabular}  
    \right\} \Leftrightarrow 
		\left.
            \begin{tabular}{c}
                $  \lambda = \frac{4}{3} $ \\
                $  \lambda = \frac{1}{4} $
		\end{tabular}  
    \right\} \quad \text{Άτοπο!}
    \] 

\item Εφόσον τα σημεία δεν είναι συνευθειακά ορίζουν τρίγωνο AB$\Gamma$.

    Έστω $M$ το μέσο της πλευράς A$\Gamma$.

    Οι συντεταγμένες του σημείου $ M $ δίνονται από τις σχέσεις:
    \[
        x_{M} = \frac{x_{A}+x_{\Gamma}}{2} \quad \text{και} \quad y_{M} = \frac{y_{A}+y_{\Gamma}}{2} 
    \] 
    Επομένως
    \[
        x_{M}= \frac{-3 + 4}{2} = \frac{1}{2} \quad \text{και} \quad y_{M}= \frac{4 - 6}{2} =
        \frac{-2}{2} =-1 
    \] 
    Η εξίσωση της διαμέσου BM είναι
    \[
         y - y_{B} = \frac{y_{M}-y_{B}}{x_{M}-x_{B}} (x-x_{B}) \Leftrightarrow \\
    \]
    \[
        y - 2 = \frac{-1 - 2}{\frac{1}{2} - 1 } (x-1) \Leftrightarrow 
    \] 
    \[
        y-2= \frac{-3}{- \frac{1}{2}} (x-1) \Leftrightarrow 
    \]
    \[
        y-2=6(x-1) \Leftrightarrow 
    \]
    \[
         y-2=6x-6 
    \] 
    \[
        \boxed{    y=6x-4 }
    \]
    \end{enumerate}

    \pagebreak

\item {\bfseries Να βρεθούν οι εξισώσεις των εφαπτόμενων ευθειών της έλλειψης \boldmath $
    x^{2}+3y^{2}=4 $ που είναι παράλληλες στην ευθεία $ x-3y-2=0 $.}

    \begin{description}
        \item[Λύση] 
    \end{description}

    Η εξίσωση της εφαπτομένης της έλλειψης στο τυχαίο σημείο $ (x_{0}, y_{0}) $ είναι
    \[
        x x_{0} + 3y y_{0}= 4 \Leftrightarrow 3y y_{0} = 4 - x x_{0}  \Leftrightarrow y =
        -\frac{x_{0}}{3 y_{0}}x + \frac{4}{3 y_{0}} 
    \]
    και θέλουμε να είναι παράλληλη στην ευθεία 
    \[
    x-3y-2=0 \Leftrightarrow 3y=x-2 \Leftrightarrow y = \frac{1}{3} x - \frac{2}{3}  
    \]
    Άρα πρέπει η εφαπτομένη και η ευθεία να έχουν ίδιο συντελεστή διεύθυνσης, δηλ πρέπει
    \[
       -\frac{x_{0}}{3 y_{0}} = \frac{1}{3} \Leftrightarrow 3 y_{0} = -3 x_{0} \Leftrightarrow 
        \]
        \begin{equation}\label{eq:3}
        y_{0}=- x_{0} 
    \end{equation} 
    Το σημείο $ (x_{0}, y_{0}) $ είναι σημείο της έλλειψης, επομένως επαληθεύει την εξίσωσή της:
    \begin{equation}\label{eq:4}
        x_{0}^{2}+3 y_{0}^{2}=4 
    \end{equation} 
    Κάνοντας αντικατάσταση της εξίσωσης~\eqref{eq:3} στην~\eqref{eq:4} προκύπτει
    \[
        x_{0}^2+3(- x_{0})^{2}=4 \Leftrightarrow x_{0}^{2} + 3 x_{0}^{2} = 4 \Leftrightarrow 4
        x_{0}^{2} = 4 \Leftrightarrow x_{0}^{2} = 1 \Leftrightarrow x_{0} = \pm 1
    \] 
    και αντικαθιστώντας στην σχέση~\eqref{eq:3} τις τιμές του $ x_{0} $ που μόλις βρήκαμε έχουμε
    \[
        x_{0}=1 \Rightarrow y_{0}=-1 \quad \text{και} \quad x_{0}=-1 \Rightarrow y_{0}=1 
    \] 
Επομένως οι εξισώσεις της έλλειψης που είναι παράλληλες στη δοσμένη ευθεία είναι οι
\[
    \varepsilon_{1}: y = - \frac{1}{3\cdot (-1)} x + \frac{4}{3\cdot (-1)} \Rightarrow  \boxed {y =
    \frac{1}{3} x - \frac{4}{3}}
\] 

και 

\[
    \varepsilon_{2}: y = - \frac{-1}{3 \cdot 1} x + \frac{4}{3 \cdot 1} \Rightarrow \boxed{y=
    \frac{1}{3} x + \frac{4}{3}}
\] 

    \item  {\bfseries Δίνεται η συνάρτηση \boldmath $ f(x,y) = y^{3} - x^{3}
        +3x^{2}y - 3xy^{2} + 2xy - \sin^{10}{y} $.
    Να δειχθεί ότι \boldmath $ f_{xy}+f_{xx} = 2 $.}

        \begin{description}
            \item[Λύση]
        \end{description}

Βρίσκω τις μερικές παραγώγους 1ης τάξης:
\[ f_{x} = -3x^{2} + 6xy - 3y^{2} + 2y \]
\[ f_{y} = 3y^{2}+3x^{2}-6xy +2x - 10 \sin^{9}{y}  \]
Βρίσκω τις ζητούμενες μερικές παραγώγους 2ης τάξης:
\[
    f_{xx} =  -6x+6y
\] 
\[
    f_{xy} = 6x -6y +2
\] 
Επομένως πράγματι ισχύει ότι
\[
    f_{xy}+ f_{xx} = -6x+6y+6x-6y+2 = 2
\] 


    \item {\bfseries Να λυθεί το πρόβλημα αρχικών τιμών \boldmath $  y''(x) + 5y'(x) +4y(x)=0
        $, \boldmath $ y(0)=2 $, \boldmath $ y'(0)=3 $.}

        \begin{description}
            \item[Λύση] 
        \end{description}

                Λύνω την χαρακτηριστική εξίσωση:

                \[
                    \lambda ^{2} +5 \lambda + 4 = 0 
                \] 

                Βρίσκω τη διακρίνουσα του τριωνύμου:
                \[
                    \Delta = 5^{2}-4 \cdot 1 \cdot 4 = 25 - 16 = 9 > 0
                \] 
                Επομένως έχω δυο λύσεις ως προς $\lambda$, τις: 
                \[
                    \lambda _{1,2} = \frac{-5 \pm \sqrt{9}}{2} = \frac{-5 \pm 3}{2} \Rightarrow  
               \]
               \[
                   \lambda _{1} = \frac{-5+3}{2} = \frac{-2}{2} = -1 \quad \text{και} \quad
                   \lambda _{2} = \frac{-5-3}{2} = \frac{-8}{2} = -4   
               \] 
               
Άρα η γενική λύση δίνεται από τον τύπο:
\[
    y(x)= c_{1}e^{-x}+ c_{2}e^{-4x} 
\] 
Βρίσκουμε την παράγωγο της $ y(x) $:
\[
    y'(x) = -c_{1}e^{-x}-4 c_{2}e^{-4x} 
\]
Εφαρμόζοντας τις αρχικές συνθήκες έχουμε:

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{align}
    y(0)&=2 \notag \Leftrightarrow  \\ 
    c_{1}e^{0}+ c_{2}e^{0} &= 2 \notag \Leftrightarrow \\ 
    c_{1} + c_{2} &= 2 \label{eq:1} 
\end{align} 
\end{minipage} 
\hspace{\baselineskip} 
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{align}
    y'(0)&=3 \notag \Leftrightarrow \\
    -c_{1}e^{0}-4 c_{2}e^{0} &= 3 \notag \Leftrightarrow \\
    -c_{1} - 4 c_{2} &= 3 \label{eq:2}
\end{align}
\end{minipage}

Λύνουμε το σύστημα των σχέσεων~\eqref{eq:1} και~\eqref{eq:2}:
\[
		\left.
            \begin{tabular}{l}
            $c_{1}+ c_{2}=2 $ \\
            $-c_{1}- 4 c_{2}=3$
		\end{tabular}
    \right\} \Leftrightarrow 
		\left.
            \begin{tabular}{l}
            $c_{1}=2- c_{2} $ \\
            $-c_{1}- 4 c_{2}=3$
		\end{tabular}  
    \right\} \Leftrightarrow 
		\left.
            \begin{tabular}{l}
            $c_{1}=2- c_{2} $ \\
            $-(2- c_{2})- 4 c_{2}=3$
		\end{tabular}  
    \right\} \Leftrightarrow 
		\left.
            \begin{tabular}{l}
            $c_{1}=2- c_{2} $ \\
            $-2- 3c_{2}=3$
		\end{tabular}  
    \right\} \Leftrightarrow 
\]
\[
		\left.
            \begin{tabular}{l}
            $c_{1}=2- c_{2} $ \\
            $ -3c_{2}=5$
		\end{tabular}  
    \right\} \Leftrightarrow 
		\left.
            \begin{tabular}{l}
            $c_{1}=2- c_{2} $ \\
            $ c_{2}= -\frac{5}{3} $
		\end{tabular}  
    \right\} \Leftrightarrow 
		\left.
            \begin{tabular}{l}
                $c_{1}=2 + \frac{5}{3}  $ \\
            $ c_{2}= -\frac{5}{3} $
		\end{tabular}  
    \right\} \Leftrightarrow 
		\left.
            \begin{tabular}{l}
                $c_{1}= \frac{11}{3}  $ \\
            $ c_{2}= -\frac{5}{3} $
		\end{tabular}  
    \right\} \Leftrightarrow 
\] 
Άρα η λύση του προβλήματος αρχικών τιμών είναι η 
\[
    \boxed {  y(x)= \frac{11}{3} e^{-x} - \frac{5}{3} e^{-4x} }
\]




\end{enumerate}

\end{document}
