\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\geometry{top=1.5cm}

\everymath{\displaystyle}
\pagestyle{askhseis}

\begin{document}
\begin{center}
  \minibox{\large\bfseries  \textcolor{Col1}{Σειρές Fourier}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
  \item Να υπολογιστούν οι σειρές Fourier των παρακάτω συναρτήσεων.
    \begin{enumerate}[i),itemsep=.5\baselineskip]
      %garoutsos
      \item $ f(x)=
        \begin{cases} 
          1, & 0 \leq x < \pi /2 \\
          0, & \pi /2 \leq x < \pi
        \end{cases} $ 
        \hfill Απ: $ f(x) \sim \frac{1}{2} + \frac{2}{\pi} \sum_{n=1}^{\infty} 
        \frac{1}{n} \sin{[2(2n-1) \pi x]} $ 

      %garoutsos
      \item $ f(x) = 
         \begin{cases}
           0, & -1 \leq x < 0 \\
           4, & 0 < x < 1
         \end{cases}$
         \hfill Απ: $ f(x) \sim 2 + \frac{8}{\pi} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} 
         \sin{[(2n-1) \pi x]} $

         %spandagos
      \item $ f(x) = 
         \begin{cases}
           0, & - \pi \leq x < 0 \\
           c, & 0 < x < \pi 
         \end{cases}$
         \hfill Απ: $ f(x) \sim \frac{c}{2} + \frac{2c}{\pi} \sum_{n=1}^{\infty}
         \frac{1}{2n-1} \sin{[(2n-1)x]} $ 

         %spandagos
       \item $ f(x) = \pi + x , - \pi \leq x \leq \pi $ 
         \hfill Απ: $ f(x) \sim \pi + 2 \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n}
         \sin{(nx)} $ 

         %spandagos
       \item $ f(x) = \mathrm{e}^{x} , \quad - \pi \leq x \leq \pi $
         \hfill Απ: $ f(x) \sim \frac{\sinh{\pi}}{\pi} + \frac{2 \sinh{\pi}}{\pi} 
         \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{(1+n)^{2}} \cos{(nx)} - 
         \frac{n(-1)^{n}}{1+n} \sin{(nx)} $ 
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογιστούν οι σειρές Fourier των παρακάτω συνάρτήσεων καθώς και 
    τα αθροίσματα:
    \begin{enumerate}[i)]
      %garoutsos
      \item $ f(x) = 
        \begin{cases}
          2, & -2<x<0 \\
          x, & 0<x<2
        \end{cases}, \quad \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{(2n-1)^{2}} = \frac{\pi ^{2}}{8}
        , \quad \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{2n-1} = \frac{\pi}{4} $

        \hfill Απ: $ f(x) \sim \frac{3}{2} + 2 \sum_{n=1}^{\infty}
        \left[\frac{(-1)^{n}-1}{n^{2} \pi ^{2}} \cos{\left(\frac{n \pi x}{2}\right)}  - 
        \frac{1}{n \pi} \sin{\left(\frac{n \pi x}{2}\right)}\right] $  

        %garoutsos
      \item $ f(x) = x^{2}, \quad 0 \leq x < 2, \quad \sum_{n=1}^{\infty}
        \frac{1}{n^{2}} = \frac{\pi^{2}}{6}, \quad \sum_{n=1}^{\infty}
        \frac{(-1)^{n+1}}{n^{2}} = \frac{\pi ^{2}}{12} $

        \hfill Απ: $ f(x) \sim \frac{4}{3} + 4 \sum_{n=1}^{\infty} 
        \left[\frac{1}{n^{2} \pi ^{2}} \cos{(n \pi x )} - \frac{1}{n \pi}
        \sin{(n \pi x)}\right] $ 

        %garoutsos
      \item $ f(x) = x \sin{x}, \quad - \pi < x < \pi, \quad \sum_{n=2}^{\infty}
    \frac{(-1)^{n+1}}{(n-1)(n+1)} = - \frac{1}{4} $

    \hfill Απ: $ f(x) \sim 1 - \frac{1}{2} \cos{x} + 2\sum_{n=2}^{\infty}
    \frac{(-1)^{n+1}}{(n-1)(n+1)} \cos{(nx)} $ 
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογιστεί η \textbf{συνημιτονική} σειρά Fourier των παρακάτω συναρτήσεων.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ f(x) = \sin{x} , \quad 0 \leq x \leq \pi $ 
        \hfill Απ: $ f(x) \sim \frac{2}{\pi} - \frac{4}{\pi} \sum_{n=2}^{\infty}
        \frac{1}{(2n)^{2}-1} \cos{(2nx)} $ 
       \item $ f(x) = x, \quad 0 \leq x \leq 2 $ 
         \hfill Απ: $ f(x) \sim 1 - \frac{8}{\pi ^{2}} \sum_{n=1}^{\infty}
         \frac{1}{(2n-1)^{2}} \cos{\left(\frac{(2n-1) \pi x}{2}\right)} $ 
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογιστεί η \textbf{ημιτονική} σειρά Fourier των παρακάτω συναρτήσεων.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ f(x) = \pi - x, \quad 0 \leq x < \pi $
        \hfill Απ: $ f(x) \sim 2\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} \sin{(nx)}$ 

      \item $ f(x) = \cos{x} , \quad 0 < x < \frac{\pi}{2} $
        \hfill Απ: $ f(x) \sim \frac{8}{\pi} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n}{(4n^{2}-1)} 
        \sin{(2nx)} $ 
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογιστεί η \textbf{ημιτονική} και \textbf{συνημιτονική} σειρά της 
    συνάρτησης $ f(x) = x - \frac{x^{2}}{2}, \quad 0 \leq x \leq 2 $.
    %spandagos

    \hfill Απ: $ f(x) \sim \frac{1}{ 3} - \frac{8}{\pi ^{2}} \sum_{n=1}^{\infty}
    \frac{1}{(2n-1)^{2}} \cos{\left[\frac{(2n-1) \pi x}{2}\right]} $  

    \hfill Απ: $ f(x) \sim \frac{16}{\pi ^{3}} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{(2n-1)^{3}}
    \sin{\left[\frac{(2n-1) \pi x}{2}\right]} $  
\end{enumerate}
\end{document}
