\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}


%\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\pagestyle{askhseis}
\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\begin{center}
  \fbox{\large\bfseries Ασκήσεις στις Μερικές Παραγώγους}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

  \item Να υπολογισθούν οι μερικές παράγωγοι 1ης τάξης των συναρτήσεων: 

    \begin{enumerate}[(i)]
      \item $ u = x^{2} + xy^{2} + zy $ 
      \item $ u = (1+x)^{y} + e^{xy^{2}} $
    \end{enumerate}


  \item Να υπολογισθούν οι μερικές παράγωγοι μέχρι και 2ης τάξης της συνάρτησης 
    \[
      f(x,y) = x\arctan{\frac{ y }{ x }}, \quad x\neq 0
    \] 

  \item Έστω η συνάρτηση $ f(x,y) = (x^{2} + y^{2})^{\frac{1}{ 2 }} $ όπου $ x = e^{t}
    \cos{t} $ και $ y = e^{t} \sin{t} $. Να υπολογισθεί η ολική παράγωγος της $ f(x,y) $.

  \item Έστω η συνάρτηση $ u = (xy)^{z}  $, όπου $ x = \sin{\omega t} $, 
    $ y = \cos{\omega t} $, $ z = t $ και $ \omega = $ σταθερά. 
    Να υπολογισθεί το ολικό διαφορικό. 

  \item Έστω οι εξισώσεις $ x + y^{2} = u $, $ y + z^{2} = v $, $ z + x^{2} = w $. 
    Εάν υποθέσουμε ότι τα $ x,y,z $ είναι συναρτήσεις των $ u,v,w $ τότε να 
    υπολογισθούν οι παράγωγοι $ x_{u}, x_{v} $ και $ x_{vu}, y_{vu}, z{\vec{u}} $.

  \item Να υπολογισθούν οι μερικές παράγωγοι 1ης τάξης των πεπλεγμένων συναρτήσεων 
    $ z(x,y) $ και $ u(x,y) $ οι οποίες ορίζονται από τις σχέσεις 
    $ x + y + z = a - u $ και $ x^{3} + y^{3} + z^{3} = b - u^{3} $, όπου 
    $ a,b \in \mathbb{R} $.

  \item Έστω $ x = r \cos{\theta} $ και $ y = r \sin{\theta} $.  Να υπολογίσετε την 
    Ιακωβιανή ορίζουσα του μετασχηματισμού $ \pdv{(x,y)}{(r,\theta)} $

  \item Έστω $ x = r \cos{\phi} \cos{\theta} $, $ y = r \sin{\phi} \cos{\theta} $ και 
    $ z = r \sin{\theta} $. Να υπολογίσετε την Ιακωβιανή ορίζουσα του μετασχηματισμού 
    $ \pdv{(x,y,z)}{(r,\phi, \theta)} $.

  \item Έστω η πεπλεγμένη συνάρτηση $ z $ των ανεξάρτητων μεταβλητών $ x,y $ που 
    ορίζεται από την εξίσωση $ f\left(\frac{ x }{ z }, \frac{ y }{ z }\right) = 0 $. 
    Να αποδείξετε ότι ισχύει 
    \[
      x\pdv{z}{x} + y\pdv{z}{y} = z
    \] 
\end{enumerate}


\end{document}
