\input{preamble.tex}
\input{definitions.tex}


\pagestyle{vangelis}



\begin{document}

\chapter{Γραμμική Ανεξαρτησία}

\begin{dfn}
  Έστω $ V $ ένας διανυσματικός χώρος επί του $ \mathbb{R} $ και έστω 
  $ \mathbf{v} \in V $. Λέμε ότι το διάνυσμα $ \mathbf{v}$ είναι 
  \textcolor{Col2}{γραμμικός συνδυασμός} των διανυσμάτων 
  $ \mathbf{u_{1}}, \mathbf{u_{2}}, \ldots \mathbf{u}_{n} $, αν υπάρχουν 
  $ \lambda _{1}, \lambda _{2}, \ldots, \lambda _{n} \in \mathbb{R} $ τέτοιοι ώστε 
  \[
    \mathbf{v} = \lambda _{1} \mathbf{u_{1}}+ \lambda_{2} \mathbf{u_{2}}+ 
    \cdots \lambda _{k} \mathbf{u}_{k} \Leftrightarrow \mathbf{v} = 
    \sum_{i=1}^{k} \lambda _{i} \mathbf{u}_{i} 
  \]
  Τα στοιχεία $ \lambda _{1}, \lambda _{2}, \ldots, \lambda _{k} $ ονομάζονται 
  \textcolor{Col2}{συντελεστές} τους γραμμικού συνδυασμόυ.
\end{dfn}

\begin{dfn}
  Έστω $ V $ ένας διανυσματικός χώρος και έστω 
  $ S = \{ \mathbf{v_{1}}, \ldots, \mathbf{v}_{n} \} \subseteq V $. Λέμε ότι 
  τα διανύσματα $ \mathbf{v_{1}}, \ldots, \mathbf{v_{n}} $ είναι 
  \textcolor{Col2}{γραμμικώς ανεξάρτητα} ή ότι το σύνολο $ S $ είναι 
  \textcolor{Col2}{γραμμικώς ανεξάρτητο}, αν οποτεδήποτε έχουμε
  \[
    \comb{v}{k} = \mathbf{0} \; \text{τότε} \; \lambda _{1} = 
    \lambda _{2} = \cdots = \lambda _{n} = 0
  \]
  Αν τα διανύσματα $ \mathbf{v_{1}}, \ldots, \mathbf{v_{n}} $ δεν είναι γραμμικώς 
  ανεξάρτητα τότε λέγονται \textcolor{Col2}{γραμμικώς εξαρτημένα} και ισχύει 
  ότι υπάρχει μη τετριμμένος γραμμικός συνδυασμός στοιχείων του $S$ που είναι 
  ίσος με $ \mathbf{0} $, δηλαδή
  \[
    \exists  \lambda _{1}, \ldots, \lambda _{k} \in \mathbb{K} \; 
    \text{όχι όλα μηδέν, ώστε} \; \comb{u}{k} = \mathbf{0}
  \]
\end{dfn}

\begin{examples}
\item {}
  \begin{enumerate}
    \item Στον $ \mathbb{R}^{2} $ δύο διανύσματα $ \mathbf{u} $ και $ \mathbf{v} $ 
      είναι γραμμικώς ανεξάρτητα αν και μόνον αν δεν είναι παράλληλα. Πράγματι 
      έστω ότι $ \mathbf{u}, \mathbf{v} $ είναι γραμμικώς εξαρτημένα. Τότε 
      \[
        \exists \lambda _{1}, \lambda _{2} \in \mathbb{R} \; 
        \text{όχι και τα δύο μηδέν, ώστε} 
        \; \lambda_{1} \mathbf{u} + \lambda_{2} \mathbf{v} = \mathbf{0} 
      \]
      Έτσι, αν έστω ότι $ \lambda_{1} \neq 0 $, έχουμε 
      \[
        \mathbf{u} = - \frac{\lambda _{2}}{\lambda _{1}} \mathbf{v} \quad  
        \text{(παράλληλα)}
      \] 

    \item Στον $ \mathbb{R}^{3} $ δύο διανύσματα είναι γραμμικώς ανεξάρτητα αν και 
      μόνον αν δεν είναι παράλληλα και τρία διανύσματα είναι γραμμικώς ανεξάρτητα αν 
      και μόνον αν δεν είναι συνεπίπεδα.
  \end{enumerate}
\end{examples}


\begin{prop}
  Κάθε μη-μηδενικό διάνυσμα ένος $ \mathbb{K} $- χώρου $V$ είναι γραμμικώς 
  ανεξάρτητο.
\end{prop}
\begin{proof}
  Πράγματι. Έστω $ \mathbf{u} \in V $ και $ \lambda \in \mathbb{K} $ με 
  $ \lambda \mathbf{u} = \mathbf{0} $. Τότε έχουμε $ \lambda = 0 $, αφού 
  $ \mathbf{u} \neq \mathbf{0} $.
\end{proof}

\begin{prop}
  Έστω $V$ ένας $ \mathbb{K} $- χώρος και 
  $ S = \{ \mathbf{v_{1}}, \mathbf{v_{2}}, \ldots, \mathbf{v_{n}}  \} \subseteq V $.
  Αν $ \mathbf{0} \in S $ τότε το $S$ είναι γραμμικώς εξαρτημένο. Συγκεκριμένα 
  $ \{ \mathbf{0} \} $ είναι γραμμικώς εξαρτημένο.
\end{prop}
\begin{proof}
  Πράγματι, έστω ότι $ \mathbf{u}_{i} = \mathbf{0} $, για κάποιο $ i $ με 
  $ 1 \leq i \leq k $. Τότε
  \[
    0 \mathbf{u_{1}}+ \cdots + 0 \mathbf{u}_{i-1} + 1 \mathbf{u}_{i} + 0 
    \mathbf{u}_{i+1} + \cdots + 0 \mathbf{u}_{k} = \mathbf{0}  
  \]
  είναι ένας γραμμικός συνδυασμός στοιχειών του $S$ που είναι $ \mathbf{0} $, 
  χωρίς να είναι μηδέν όλοι οι συντελεστές.
\end{proof}

\begin{exercise}
  Να εξετάσετε αν τα παρακάτω διανύσματα είναι γραμμικώς ανεξάρτητα.
\end{exercise}


\end{document}
