\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\pagestyle{askhseis}
\everymath{\displaystyle}

\begin{document}



\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \color{Col1} Ασκήσεις ΣΔΕ (2ης ταξης)} 
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
  \item Να δειχθεί ότι τα  παρακάτω σύνολα, αποτελούν \textbf{Θεμελιώδη Σύνολα Λύσεων} 
    των αντίστοιχων διαφορικών εξισώσεων.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ \{ \mathrm{e}^{-6x}, \mathrm{e}^{-4x} \} $,\quad 
        $ y''(x)+10y'(x)+24y(x)=0 $ 
      \item $ \{ \cos{2x}, \sin{2x} \}$, \quad $ y''(x)+4y(x)=0 $
      \item $ \{ \mathrm{e}^{-x}, \mathrm{e}^{3x}, x\mathrm{e}^{3x} \} $, 
        \quad $ y'''(x)-5y''(x)+3y'(x)+9y(x)=0 $
    \end{enumerate}

  \item Να λυθούν τα παρακάτω \textbf{προβλήματα αρχικών τιμών}.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y''(x) - y(x)=0 $, \quad $ y(0)=4, \; y'(0)=-5 $ 
        \hfill Απ:  $ y(x)= \mathrm{e}^{x}+3 \mathrm{e}^{-2x} $ 
      \item $ y''(x)-4y'(x)+4y(x)=0 $, \quad $ y(0)=3, \; y'(0)=1 $ 
        \hfill Απ:  $ y(x)=3 \mathrm{e}^{2x} - 5x \mathrm{e}^{2x} $
      \item $ y''(x)-6y'(x)+9y(x)=0 $, \quad $ y(0)=0, \; y'(0)=2 $ 
        \hfill Απ:  $ y(x)=2x \mathrm{e}^{3x} $
    \end{enumerate}

  \item Δίνεται η εξίσωση $ y''(x)-(2a-1)y'(x)+a(a-1)y(x)=0 $. Να υπολογιστεί 
    η τιμή του $a$ για τις οποίες η λύση της εξίσωσης τείνει στο 0, καθως 
    $ x \to \infty $.
    \hfill Απ: $ a<0 $. 

  \item Δίνεται η εξίσωση $ y''(x)-y'(x)-2y(x)=0, \quad y(0)=a, \; y'(0)=2 $. 
    Να υπολογιστεί η τιμή του $a$ για τις οποίες η λύση της εξίσωσης τείνει στο 0, 
    καθως $ x \to \infty $.
    \hfill Απ: $ a=-2 $. 

  \item Να βρεθεί η γενική λύση των παρακάτω σδε με τη μέθοδο των 
    \textbf{προσδιοριστέων συντελεστών}.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y''(x)+4y(x)=8x^{2} $, \quad $ y(0)=-1, \; y'(0)=2 $ 
        \hfill Απ: $ y(x)= \sin{2x} + 2x^{2}-1 $ 
      \item $ y''(x)-3y'(x)+2y(x)= \mathrm{e}^{x} $
        \hfill Απ: $ y(x)= c_{1} \mathrm{e}^{2x} + c_{2} \mathrm{e}^{x} - x
        \mathrm{e}^{x}  $ 
      \item $ y''(x) +2y'(x)+y= \mathrm{e}^{x} \cos{x} $
        \hfill Απ: $ y(x)= c_{1} \mathrm{e}^{-x} + c_{2}x \mathrm{e}^{-x} +
        \frac{4}{25} \mathrm{e}^{x} \sin{x} + \frac{3}{25} \mathrm{e}^{x} \cos{x} $  
      \item $y''(x)-2y'(x)+y(x)=x\mathrm{e}^{x}$ 
        \hfill Απ:  $y(x)=(c_{1}+c_{2}x+\frac{x^{3}}{6})\mathrm{e}^{x}$
      \item $y''(x)+y(x)=3\sin 2x + x\cos 2x$ 
        \hfill Απ: $y(x)=c_{1}\cos x+c_{2}\sin x-\frac{1}{3}x\cos 2x-\frac{5}{9}\sin 2x $
      \item $y''(x)-y'(x)=\cos^{2}x$ 
        \hfill Απ: $y(x) =c_{1}+c_{2}\mathrm{e}^{x}-\frac{1}{2}x-\frac{1}{10}\cos 2x- 
        \frac{1}{20}\sin 2x$
    \end{enumerate}

  \item Με χρήση της μεθόδου των \textbf{προσδιοριστέων συντελεστών}, να βρεθεί 
    μια \textbf{μερική λύση} των κάτωθι διαφορικών εξισώσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y''(x)-2y'(x)-3y(x)=x$ \hfill Απ: $y(x)=\frac{2-3x}{9}$
      \item $9y''(x)-12y'(x)+4y(x)=\mathrm{e}^{-3x}$ 
        \hfill Απ: $y(x)=\frac{\mathrm{e}^{-3x}}{121}$
      \item $y''(x)+4y'(x)-5y(x)=-3\mathrm{e}^{x}$ 
        \hfill Απ: $y(x)=-x\frac{\mathrm{e}^{x}}{2}$
      \item $y''(x)-4y'(x)-5y(x)=-648x^{2}\mathrm{e}^{5x}$ 
        \hfill Απ: $ y(x)=-6(x-3x^{2}+6x^{3})\mathrm{e}^{5x}$
    \end{enumerate}

  \item Με χρήση της μεθόδου \textbf{μεταβολής των παραμέτρων}, να βρεθεί 
    μια \textbf{μερική λύση} των κάτωθι διαφορικών εξισώσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y''(x)-2y'(x)+y(x)=\mathrm{e}^{x}\ln x$, $x>0$ 
        \hfill Απ: $y(x)=\frac{x^{2}\mathrm{e}^{x}}{4}(2\ln x-3)$
      \item $y''(x)-9y(x)=\frac{1}{1+\mathrm{e}^{3x}}$ 
        \hfill Απ: $y(x)=\frac{-1}{18}+\frac{\mathrm{e}^{3x}}{18}
        \ln (1+\mathrm{e}^{-3x})- \frac{\mathrm{e}^{-3x}}{18}\ln(1+\mathrm{e}^{3x})$
      \item $y''(x)-2y'(x)+y(x)=\frac{\mathrm{e}^x}{x}$, $x>0$ 
        \hfill Απ: $y(x)=x\mathrm{e}^{x}(\ln x-1)$
      \item $y''(x)-4y'(x)+4y(x)=\frac{\mathrm{e}^{2x}}{x^{2}}$, $x>0$ 
        \hfill Απ: $y(x)=-\mathrm{e}^{2x}(\ln x +1)$
      \item $y''(x)+3y'(x)+2y(x)=\cos \mathrm{e}^{x}$ 
        \hfill Απ: $y(x)=-\mathrm{e}^{-2x}\cos \mathrm{e}^{x}$
    \end{enumerate}

  \item Να βρεθεί η γενική λύση των παρακάτω σδε με τη μέθοδο 
    \textbf{υποβιβασμού τάξης} .
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ x^{2}y'' - xy' + y = 0 $ \hfill Απ: $ y(x)= c_{1}x + c_{2}x \ln{x} $ 
      \item $ x^{2}y'' - 4xy'+6y = 0 $ \hfill Απ: $ y(x)=c_{1}x^{2} + c_{2}x^{3} $ 
      \item $ 4x^{2}y'' + 8x y' -3y = 7x^{2}-15x^{3}, \quad y_{1}(x)= \sqrt{x} $ 
        \hfill Απ: $ y(x)= c_{1} x^{1/2} - \frac{c_{2}}{2} x^{-3/2} + 
        \frac{1}{3} x^{2} - \frac{1}{3} x^{3} $ 
      \item $ (1+x^{2})y''-2xy'+2y=2x $ 

        \hfill Απ: $ y= c_{1}x + c_{2}(x^{2}-1) - x \ln{(x^{2}+1)} - \frac{2x}{x^{2}+1}
        + (x^{2}-1) \arctan(x) - \frac{x(x^{2}-1)}{x^{2}+1} $
    \end{enumerate}

  \item Να βρεθεί η \textbf{γενική λύση} της εξίσωσης 
    $
      y''+y = 
      \begin{cases} 
        x, \quad &0 \leq x \leq \pi \\
        \pi \mathrm{e}^{\pi -x}, \quad &x > \pi
      \end{cases}
    $ 

    \hfill Απ: $ y(x) = 
    \begin{cases} 
      c_{1} \cos{x} + c_{2} \sin{x} + x \\
      c_{1} \cos{x} + c_{2} \sin{x} + \frac{\pi}{2} \mathrm{e}^{\pi -x} 
    \end{cases} $ 
\end{enumerate}





\end{document}
