\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\usepackage[RPvoltages]{circuitikz}
\everymath{\displaystyle}


\geometry{left=15.63mm,right=15.63mm,top=30.25mm,bottom=33.25mm,
footskip=24.16mm,headsep=24.16mm}

\pagestyle{vangelis}
% \everymath{\displaystyle}



\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\large\bfseries \textcolor{Col1}{Μηχανικές και Ηλεκτρικές ταλαντώσεις}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

  \item Με χρήση μόνο των ιδιοτήτων και του πίνακα των βασικών μετασχηματισμών να 
    βρεθεί ο μετασχηματισμός Laplace των παρακάτω συναρτήσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ f(t) = t \cosh{3t} $ \hfill Απ: $ F(s) = \frac{s^{2}+9}{(s^{2}-9)^{2}} $ 
      \item $ f(t) = t^{2} \sin{2t} $ \hfill Απ: $F(s)=\frac{12s^{2}-16}{(s^{2}+4)^{3}}$
      \item $f(t)=e^{2t}\sin 3t$ \hfill Απ: $F(s)=\frac{3}{(s-2)^2+9}$
      \item $f(t)=(\sin t-\cos t)^2$\hfill Απ: $F(s)=\frac{1}{s}-\frac{2}{s^2+4}$
      \item $f(t)=\cosh^2 4t$ \hfill Απ: $F(s)=\frac{1}{2s}+\frac{s}{2(s^2-64)}$
    \end{enumerate}

  \item Να βρεθεί, εφόσον υπάρχει, ο αντίστροφος μετασχηματισμός Laplace των 
    παρακάτω συναρτήσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $\frac{s^2}{s^2+1}$\hfill Απ: Δεν υπάρχει
      \item $\frac{1}{s}+\frac{1}{s^2}$\hfill Απ: $f(t)=1+t$
      \item $ \frac{2}{s+2} - \frac{1}{2s-3} + \frac{6}{s^{4}} $ 
        \hfill Απ: $ f(t) = 2 \mathrm{e}^{-2t}-\frac{1}{2} \mathrm{e}^{\frac{3}{2} t} +
        t^{3}$  
      \item $\frac{1}{s(s+1)}$\hfill Απ: $f(t)=1-e^{-t}$
      \item $\frac{1}{s(s^2+1)}$\hfill Απ: $f(t)=1-\cos t$
      \item $\frac{1}{s^2-2s+10}$\hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{3}e^t\sin 3t$
      \item $\frac{1}{s(s+2)^2}$
        \hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{4}-\frac{1}{4}e^{-2t}-\frac{1}{2}te^{-2t}$
      \item $\frac{s+1}{s^{2}(s^{2}+4)}$ 
        \hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{4}+\frac{1}{4}t-\frac{1}{4}\cos 2t -\frac{1}{8}\sin 2t$
      \item $\frac{se^{-4s}}{(3s+2)(s-2)}$ 
        \hfill Απ: $f(t)=H(t-4)\left(\frac{1}{12}e^{-\frac{2}{3}(t-4)}+
        \frac{1}{4}e^{2(t-4)}\right)$
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογίσετε το μετασχηματισμό Laplace των παρακάτω συναρτήσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      %shmeiwseis 
      \item $f(t)=
        \begin{dcases} 
          0, & t<1 \\ t, & t>1 
        \end{dcases}$ 
        \hfill $\mathcal{L}\{f(t)\}=e^{-s}\Bigl(\frac{1}{s^2}+\frac{1}{s}\Bigr)$

      %shmeiwseis 
      \item $g(t)=
        \begin{dcases} 
          0, & t<\frac{\pi}{2} \\ \sin t, & t>\frac{\pi}{2}
        \end{dcases}$ 
        \hfill $\mathcal{L}\{g(t)\}=e^{-\frac{s\pi}{2}}\frac{s}{s^2+1}$

        %pandhs
      \item $h(t)=
        \begin{dcases} 
          2 & 0 < t<\pi \\ 0 & \pi <t < 2\pi \\ \sin{t} & t > 2\pi
        \end{dcases}$ 
        \hfill Απ: $\mathcal{L}\{h(t)\}=\frac{2}{s}-\frac{2e^{-\pi s}}{s}+
        \frac{e^{-2\pi s}}{s^{2}+1}$

      \item $p(t)=
        \begin{dcases} 
          t, & 0\leq t< 2 \\ 1, & 2\leq t < 3 \\ (t-3)^{3}, & t\geq 3
        \end{dcases}$ 
        \hfill Απ: $\mathcal{L}\{p(t)\}=\frac{1}{s^{2}}+e^{-2s}
        \left(-\frac{1}{s^{2}}-\frac{1}{s}\right)+e^{-3s}
        \left(\frac{6}{s^{4}}-\frac{1}{s}\right)$
    \end{enumerate}

  \item Να επιλυθούν με τη βοήθεια του μετασχηματισμού Laplace τα ακόλουθα 
    προβλήματα αρχικών τιμών:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y'-5y=0, \quad y(0) = 2$ \hfill Απ: $ y(t) = 2 \mathrm{e}^{5t} $ 
      \item $ y'-5y= \mathrm{e}^{5t}, \quad y(0)=0 $ \hfill Απ: $ y(t) = t
        \mathrm{e}^{5t} $ 
      \item $y'-y=e^{-t},\quad y(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=\sinh t$
      \item $y'+y=\sin t,\quad y(0)=1$
        \hfill Απ: $y(t)=\frac{3}{2}e^{-t}+\frac{1}{2}(\sin t-\cos t)$
      \item $ y''+4y=0 $, \quad $ y(0)=2, \; y'(0)=2 $
        \hfill Απ: $ y(t)=2 \cos{2x} + \sin{2x} $ 
      \item $y''-5y'+6y=0,\quad y(0)=0, \; y'(0)=1$\hfill Απ: $y(t)=e^{3t}-e^{2t}$
      \item $y''+y=2e^{-t},\quad t>0, \; y(0)=-1, \; y'(0)=2$
        \hfill Απ: $y(t)=2e^{-t}-2\cos t+3\sin t$
        %Pauls Notes
      % \item $y''-ty'+y=5, \quad t>0, \; y(0)=5, \; y'(0)=3$\hfill Απ: $y(t)=3t+5$
      % \item $y'' +5ty'-10y=2, \quad y(0)=1, \; y'(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=6t^2+1$
      % \item $y'' +ty'-2y=4, \quad y(0)=0, \; y'(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=2t^2$
      % \item $y''+y =\cos 2t, \quad y(0)=0, \; y'(0)=0$ 
      %   \hfill Απ: $y(t)=\frac{1}{3}\cos t-\frac{1}{3}\cos 2t$
    \end{enumerate}

  \item Να επιλυθούν με τη βοήθεια του μετασχηματισμού Laplace τα ακόλουθα 
    προβλήματα αρχικών τιμών:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y''+y=4 \delta (t-2 \pi) $, \quad $ y(0)=1, \; y'(0)=0 $ 
        \hfill Απ: $ y(t) = 4 H(t-2 \pi) \sin{(t- 2 \pi)} + \cos{t}  $ 
      \item $ y''+2y'-15y=6 \delta (t-9) $, \quad $ y(0)=-5, \; y'(0)=7 $

        \hfill Απ: $ 6H(t-9) \left(\frac{1}{8} \mathrm{e}^{3(t-9)} - \frac{1}{8}
        \mathrm{e}^{-5(t-9)}\right) - \left(\frac{9}{4} \mathrm{e}^{3t} + \frac{11}{4}
        \mathrm{e}^{-5t}\right) $ 
        %Pauls Notes
      \item $ 2y''+10y=3H(t-2) - 5 \delta (t-4) $, \quad$ y(0)=-1, \; y'(0)=-2$ 

        \hfill Απ: $ y(t) = 3H(t-2)\left(\frac{1}{10} - \frac{1}{10} 
        \cos{\sqrt{5} (t-2)}\right) - 5 H(t-4) \frac{1}{2 \sqrt{5}} 
        \sin{\sqrt{5} (t-4)} - \left(\cos{\sqrt{5} t} + \frac{2}{\sqrt{5 t}} 
        \sin{\sqrt{5} t}\right)$ 
    \end{enumerate}

  \item Να επιλυθούν με τη βοήθεια του μετασχηματισμού Laplace τα ακόλουθα 
    προβλήματα αρχικών τιμών:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y'+2y=g(t),\quad t>0,\quad y(0)=0$, 
        όπου $g(t)=
        \begin{cases}
          3, & 0\leq t<1 \\ 1, & t\geq 1
        \end{cases}$

        \hfill Απ: $y(t)=
        \begin{cases} 
          \sfrac{3}{2}-\sfrac{3}{2}e^{-2t},& 0\leq t<1 \\ 
          \sfrac{1}{2}+(e^2-\sfrac{3}{2})e^{-2t}, & t\geq 1
        \end{cases}$

      \item $y''-3y'+2y=g(t),\quad t>0, y(0)=1, y'(0)=0$, 
        όπου $g(t)=
        \begin{cases} 
          0, & 0\leq t<2 \\ 1, & t\geq 2
        \end{cases}$

        \hfill Απ: $y(t)=2e^t-e^{2t}=\frac{1}{2}H(t-2)+
        \frac{1}{2}e^{2(t-2)}H(t-2)-e^{t-2}H(t-2)$
    \end{enumerate}

  \item Με τη βοήθεια της συνέλιξης, να υπολογιστεί ο αντίστροφος μετασχηματισμός 
    Laplace των παρακάτω συναρτήσεων.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ F(s) = \frac{s}{(s^{2}+1)^{2}}$ \hfill Απ: $f(t) = \frac{1}{2}t\sin{t}$ 
      \item $ F(s) = \frac{2 k s}{(s^{2}+k^{2})^{2}} $ \hfill Απ: $ y(t) = t \sin{kt} $  
    \end{enumerate}
\end{enumerate}


    \end{document}
