\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\pagestyle{askhseis}
\everymath{\displaystyle}

\begin{document}



\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \color{Col1} Ασκήσεις ΣΔΕ (1ης ταξης)} 
  % από σημειώσεις Πανδή
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
  \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε: (Χωριζομένων Μεταβλητών)}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y' = - \frac{y}{x} $, \quad $ y(1)=1 $ \hfill Απ: $ y = \frac{1}{x} $ 
      \item $ y'- \frac{y}{x} = y $ \hfill Απ: $ y=cx \mathrm{e}^{x} $ 
      \item $ 2xy'+y^{2} = 1 $ \hfill Απ: $ y= \frac{cx-1}{cx+1} $ 
      \item $ y'=1+y^{2} $ \hfill Απ: $ y= \tan{x+c} $ 
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε: (Γραμμικές)}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y' +2y= \mathrm{e}^{t} $ \hfill Απ: $ y= \frac{1}{3} 
        \mathrm{e}^{t}+c \mathrm{e}^{-2t} $  
      \item $ y'= \frac{x+y}{x} $, \quad $x>0$, \; $ y(1)=1 $ 
        \hfill Απ: $ y=x(\ln{x} + 1) $  
      \item $ y'+y \tan{x} = \frac{1}{\cos{x}} $, \; $ y(\pi) = 1 $
        \hfill Απ: $ y= \sin{x} - \cos{x} $  
        \item $y'=\frac{y}{x}+x\cos x$\hfill Απ: $y=x[c+\sin x]$
        \item $y'=\frac{1}{x+e^{2y}}$\hfill Απ: $x=ce^y+e^{2y}$
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να λυθουν οι παρακατω σδε: (Bernoulli)}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y'+4y=e^{-t} \sqrt{y} $ 
        \hfill Απ: $ y=\left(\frac{1}{2} e^{-t}+ce^{-2t}\right)^{2} $  
      \item $ (y^{2}-x^{2}y)dx + x^{3} dy = 0 $ \hfill Απ: $ y = \frac{x^{2}}{cx-1} $ 
      \item $y'=-xy+xy^2$\hfill Απ: $y=\frac{1}{-e^{\frac{x^2}{2}}+1}$
      \item $2yy'-xy^2=x^3$\hfill Απ: $y^2=ce^{\frac{x^2}{2}}-(x^2+2)$
      \item $xy'+y=y^{2}\ln x \quad y(e)=1$ \hfill Απ: $y^{-1}=-xe^{-1}+1+\ln x$
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε: (Ομογενείς)}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ 2xy y' = y^{2} - x^{2} $ \hfill Απ: $ y = \pm \sqrt{cx-x^{2}} $ 
      \item $ \left(y^{2}+xy\right)dx - x^{2}dy =0 $ 
        \hfill Απ: $ y= \frac{-x}{\ln{x} + c} $ 
      \item $ -ydx+(x+ \sqrt{xy} )dy=0 $ \hfill Απ: $ y= \frac{4x}{(\ln{y} -c)^{2}} $  
      \item $ y'= \frac{x+y}{x-y} $ \hfill Απ: $ \arctan \frac{y}{x} - \frac{1}{2}
        \ln{\left(1 + \Bigl(\frac{y}{x}\Bigr)^{2}\right)} = \ln{x} + c  $  
      \item $y'=\frac{y}{x}+\sin(\frac{y}{x}), \quad x\neq 0,\; y\neq k\pi x$ 
        \hfill Απ: $y=2x\arctan(cx)$
      \item $\left(xe^{\frac{y}{x}}+y\right)dx=xdy, \quad x>0$ 
        \hfill Απ: $e^{-\frac{y}{x}}+\ln x =c$
      \item $ xy'=y(\ln{y} - \ln{x} +1) $, \quad $ x,y>0 $ \hfill Απ: $ y=xe^{cx} $ 
      \item $ xy' = \sqrt{ x^{2}-y^{2} } +y $, \quad $ y(1)=0 $ 
        \hfill Απ: $ y = x \sin{(\ln{x})}$  
      \end{enumerate}

    \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε ακριβείς.}
      \begin{enumerate}[i)]
        \item $ (1+2xy^{3})dx + 3x^{2}y^{2}dy = 0 $ 
          \hfill Απ: $x+x^{2}y^{3}=c$ 
        \item $ -2xdy + (3x^{2}-2y)dx=0 $, \quad $ y(1)=0 $ 
          \hfill Απ: $ y= \frac{x^{3}-1}{2x} $ 
        \item $ y'=- \frac{x^{3}+3xy^{2}}{3x^{2}y+y^{3}} $ 
          \hfill Απ: $ \frac{x^{4}}{4} + \frac{3}{2} x^{2}y^{2} + \frac{y^{4}}{4} = c $ 
        \item $ \frac{xy+1}{y} dx + \frac{2y-x}{y^{2}} dy=0 $ 
          \hfill Απ: $ \frac{x^{2}}{2} + \frac{x}{y} + \ln{y^{2}} =c $ 
        \item $ x y' = 2x \mathrm{e}^{x} -y+6x^{2} $ 
          \hfill Απ: $ 2 \mathrm{e}^{x} - 2x \mathrm{e}^{x} - 2x^{3} + xy=c $ 
           \item $ (\cos{x} + \ln{y})dx + \left(\frac{x}{y} + e^{x}\right)dy=0 $ 
             \hfill Απ: $ \sin{x} + x \ln{y} + e^{y}=c $ 
           \item $\left(4x^3y^3+\frac{1}{x}\right)dx+\left(3x^4y^2-\frac{1}{y}\right)dy=0, 
             \quad x(e)=1$\hfill Απ: $x^4y^3+\ln \Bigl|\frac{x}{y}\Bigr|=e^3-1$
      \end{enumerate}

    \item {\bfseries Να λυθούν με τη βοήθεια του κατάλληλου ολοκληρωτικού 
      παράγοντα οι σδε.}
      \begin{enumerate}[i)]
        \item $ y' = e^{2t}+y $ \hfill Απ: $ \mu (t) = e^{-t}, \; y=ce^{t}+e^{2t} $ 
        \item $ ydx+(x^{2}y-x)dy=0 $ \hfill Απ: $ \mu (x) = \frac{1}{x^{2}}, \;
          \frac{y^{2}}{2} - \frac{y}{x} = c $ 
        \item $ (2xy^{4} \mathrm{e}^{y} + 2xy^{3}+y)dx + (x^{2}y^{4}\mathrm{e}^{y} -
          x^{2}y^{2}-3x)dy=0 $ \hfill Απ: $ \mu (y) = \frac{1}{y^{4}}, \; x^{2}e^{y}+
          \frac{x^{2}}{y} + \frac{x}{y^{3}} =c $ 
        \item $ y(4x+y)dx-2(x^{2}-y)dy=0 $ 
          \hfill Απ: $ \mu(y)= \frac{1}{y^{2}} $, $ 2x^{2}+xy+ y \ln{y^{2}} =cy$ 
        \item $ e^{x}(x+1)dx - (xe^{x}-ye^{y})dy = 0 $ 
          \hfill Απ: $ \mu(y) = e^{-y} $, $xe^{x-y} + \frac{y^{2}}{2} = c $
        \item $ (x^{2}+y^{2})dx - 2xydy = 0 $ 
          \hfill Απ: $ \mu(x)= \frac{1}{x^{2}} $, $ - \frac{y^{2}}{x} + x = c $
        \item $ y' =- \frac{5xy+4y^{2}+1}{x^{2}+2xy} $ 
          \hfill Απ: $ \mu(x)=x^{3} $, $ x^{5}y+x^{4}y^{2} + \frac{x^{4}}{4} = c $ 
        \item $ y(2e^{x}+4x)dx + 3(e^{x}+x^{2})dy = 0 $ 
          \hfill Απ: $ \mu(y)= \sqrt{ y } $, $ 2(e^{x}+x^{2})y^{\frac{3}{2}}=c $ 
        \item $ (x + \sin{x} + \sin{y})dx + \cos{y} dy =0 $ 
          \hfill Απ: $\mu(x)=e^{x} $, $ e^x(\sin{y} + x-1) + \frac{e^{x}}{2} 
          (\sin{x} - \cos{x})=c $
      \end{enumerate}

    \item {\bfseries Αφού βρείτε τρεις ολοκληρωτικούς παράγοντες για την 
      παρακάτω διαφορική εξίσωση, να τη λύσετε χρησιμοποιώντας έναν από αυτούς.}
      \[
        3x^{2}dy+2xydx=0 
      \] 

      \hfill Απ:  $ \mu (x) = x^{-\frac{4}{3}}, \; \mu (y) = y^{2}, \; \mu (xy) =
      \frac{1}{(xy)^{4}}, \; y=cx^{-2/3} $

    \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε ειδικής μορφής 
      (που ανάγονται σε χωρ.  μεταβλ.)}
      \begin{enumerate}[i)]
        \item $ (x+2y+5)y'=2 $ \hfill Απ: $ \mathrm{e}^{2y+5} = c(x+2y+9)^{4} $ 
        \item $ y'= (y-2x)^{2}-7 $ \hfill Απ: $ \frac{y-2x-3}{y-2x+3} = ce^{6x} $ 
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

        \end{document}
  
