\input{preamble.tex}
\input{definitions.tex}

\pagestyle{askhseis}

\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στα Γραμμικά Συστήματα ΣΔΕ
  (Ομογενή)}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}


\begin{enumerate}

  \item Να λυθούν τα παρακάτω $ 2 \times 2 $ γραμμικά συστήματα σδε.

    \begin{enumerate}[i)]

      \item $ \mathbf{X}'(t) = 
        \begin{pmatrix*}[r]
          0 & 1 \\
          -2 & 3
        \end{pmatrix*} \cdot 
        \mathbf{X}(t) $
        \hfill Απ: {\scriptsize $ \mathbf{X}(t) = c_{1}e^{t} 
          \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 1 \end{pmatrix*} + c_{2}e^{2t} 
        \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 2 \end{pmatrix*} $} 

      \item $ \mathbf{X}'(t) = 
        \begin{pmatrix*}[r]
          2 & 1 \\
          1 & 2
        \end{pmatrix*} \cdot 
        \mathbf{X}(t) $
        \hfill Απ: {\scriptsize $ \mathbf{X}(t) = c_{1}e^{t} 
          \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ -1 \end{pmatrix*} + c_{2}e^{3t} 
        \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 1 \end{pmatrix*} $} 

      \item $ \mathbf{X}'(t) = 
        \begin{pmatrix*}[r]
          1 & -4 \\
          4 & -7
        \end{pmatrix*} \cdot
        \mathbf{X}(t) $ 
        \hfill Απ: {\scriptsize $ \mathbf{X}(t) = c_{1}e^{-3t} 
          \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 1 \end{pmatrix*} + c_{2}e^{-3t} \left[
            \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 1 \end{pmatrix*} t + 
        \begin{pmatrix*}[r] 1/4 \\ 0 \end{pmatrix*}  \right] $}

      \item $ \mathbf{X}'(t) = 
        \begin{pmatrix*}[r]
          -3 & 2 \\
          -1 & -1
        \end{pmatrix*} \cdot 
        \mathbf{X}(t) $
        \hfill Απ: {\scriptsize $ \mathbf{X}(t) = c_{1}e^{-2t} 
          \begin{pmatrix*}[c] \cos{t} + \sin{t} \\ \cos{t} \end{pmatrix*} + c_{2}e^{-2t} 
        \begin{pmatrix*}[c] \sin{t} - \cos{t} \\ \sin{t} \end{pmatrix*} $}

      \item $ \mathbf{X}'(t) = 
        \begin{pmatrix*}[r]
          2 & 1 \\
          -4 & 2
        \end{pmatrix*} \cdot 
        \mathbf{X}(t) $
        \hfill Απ: {\scriptsize $ \mathbf{X}(t) = c_{1}e^{2t} 
          \begin{pmatrix*}[r] \cos{2t} \\ -\sin{2t} \end{pmatrix*} + c_{2}e^{2t} 
        \begin{pmatrix*}[r] \sin{2t} \\ \cos{2t}  \end{pmatrix*} $}
    \end{enumerate}

  \item Να λυθούν τα παρακάτω $ 3 \times 3$  γραμμικά συστήματα σδε.

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ \mathbf{X}'(t) = 
        \begin{pmatrix*}[r]
          3 & 1 & -1 \\
          1 & 3 & -1 \\
          -1 & -1 & 5
        \end{pmatrix*} \cdot 
        \mathbf{X}(t) $
        \hfill Απ: {\scriptsize $ \mathbf{X}(t) = c_{1}e^{2t} 
          \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix*} + c_{2}e^{3t} 
          \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix*} + c_{3} e^{6t}
        \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 1 \\ -2 \end{pmatrix*}$ }

      \item $ \mathbf{X}'(t) = 
        \begin{pmatrix*}[r]
          3 & 1 & 1 \\
          2 & 4 & 2 \\
          1 & 1 & 3
        \end{pmatrix*} \cdot 
        \mathbf{X}(t)$
        \hfill Απ: {\scriptsize $ \mathbf{X}(t)=c_{1}e^{2t} 
          \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 0 \\ -1 \end{pmatrix*} + c_{2}e^{2t} 
          \begin{pmatrix*}[r] 0 \\ 1 \\ -1 \end{pmatrix*} + c_{3}e^{6t} 
        \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix*}$ }

      \item $ \mathbf{X}'(t) = 
        \begin{pmatrix*}[r]
          0 & -1 & 1 \\
          2 & -3 & 1 \\
          1 & -1 & -1 \\
        \end{pmatrix*} \cdot 
        \mathbf{X}(t) $
        \hfill Απ: {\scriptsize $ \mathbf{X}(t) =  c_{1}e^{-2t} 
          \begin{pmatrix*}[r] 0 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix*} + c_{2}e^{-t} 
          \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 1 \\ 0  \end{pmatrix*} + c_{3} e^{-t} \left[ 
            \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix*}t +  
        \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix*}\right] $}

      \item $ \mathbf{X}'(t) = 
        \begin{pmatrix*}[r]
          -2 & 9 & 0 \\
          1 & 4 & 0 \\
          1 & 3 & 1
        \end{pmatrix*} \cdot 
        \mathbf{X}(t) $
        \hfill Απ: {\scriptsize $ \mathbf{X}(t) = c_{1}e^{t} 
          \begin{pmatrix*}[r] -3 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix*} + c_{2} e^{t}
          \begin{pmatrix*}[r] 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix*} + c_{3} e^{t} \left[
            \begin{pmatrix*}[r] -3 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix*}t +
        \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix*} \right] $}

      \item $ \mathbf{X}'(t) = 
        \begin{pmatrix*}[r]
          4 & -1 & 0 \\
          3 & 1 & -1 \\
          1 & 0 & 1
        \end{pmatrix*} \cdot 
        \mathbf{X}(t)$
        \hfill Απ: {\scriptsize $ \mathbf{X}(t)= c_{1} e^{2t}
          \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix*} + c_{2}e^{2t} \left[ 
            \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix*}t + 
            \begin{pmatrix*}[r] 2 \\ 3 \\ 1 \end{pmatrix*} \right] + c_{3}e^{2t} \left[
            \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix*} \frac{t^{2}}{2} +  
            \begin{pmatrix*}[r] 2 \\ 3 \\ 1 \end{pmatrix*} t + 
        \begin{pmatrix*}[r] 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix*}\right]  $} 

      \item $ \mathbf{X}'(t) = 
        \begin{pmatrix*}[r]
          1 & 0 & 0 \\
          0 & 1 & -1 \\
          0 & 1 & 1
        \end{pmatrix*} \cdot 
        \mathbf{X}(t) $
        \hfill Απ: {\scriptsize $ \mathbf{X}(t) = c_{1}e^{t} 
          \begin{pmatrix*}[c] 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix*} + c_{2}e^{t} 
          \begin{pmatrix*}[r] 0 \\ - \sin{t} \\ \cos{t}  \end{pmatrix*} + c_{3}e^{t} 
        \begin{pmatrix*}[c] 0 \\ \cos{t} \\ \sin{t}   \end{pmatrix*}$} 
    \end{enumerate}

  \item Να επιλυθούν τα ακόλουθα συστήματα σδε με τη μέθοδο του μετασχηματισμού Laplace.
    \begin{enumerate}[i),itemsep=10pt]
      \item \begin{tabular}{l}
          $ y_{1}'=2 y_{1}+ y_{2}, \quad y_{1}(0)=1 $ \\
          $ y_{2}'= 3 y_{1}+ 4 y_{2}, \quad y_{2}(0)= 0 $ 
        \end{tabular} \hfill Απ: 
        \begin{tabular}{l}
          $ y_{1}(t) = \frac{1}{4} \left(3 \mathrm{e}^{t} + \mathrm{e}^{5t}\right) $ \\
          $ y_{2}(t) = -\frac{3}{4} \left( \mathrm{e}^{t} -  \mathrm{e}^{5t}\right) $ 
        \end{tabular}
      \item \begin{tabular}{l}
          $ y_{1}'+ y_{2} = \mathrm{e}^{-t}, \quad y_{1}(0)=0 $ \\
          $ y_{2}' - y_{1} =3\mathrm{e}^{-t}, \quad y_{2}(0)=1 $
        \end{tabular} \hfill Απ: 
        \begin{tabular}{l}
          $ y_{1}(t) = (2 \cos{t} - 2 \sin{t} -2 \mathrm{e}^{-t}) $ \\
          $ y_{2}(t) = ( - \mathrm{e}^{-t} + 2 \cos{t} + 2 \sin{t}) $
        \end{tabular}
      \item \begin{tabular}{l}
          $ y_{1}' = 3 y_{1}- 3 y_{2}+2, \quad y_{1}(0)=1 $ \\
          $ y_{2}' = -6 y_{1} - t, \quad y_{2}(0)=-1 $
        \end{tabular}\hfill \hfill Απ: 
        \begin{tabular}{l}
          $y_{1}(t)=\frac{1}{108}\left(133 \mathrm{e}^{6t} - 28 \mathrm{e}^{-3t} + 3 -18t
          \right)$ \\
          $y_{2}(t)=-\frac{1}{108}\left(133 \mathrm{e}^{6t} + 56 
          \mathrm{e}^{-3t} + 18t -81 \right)$ 
        \end{tabular} 
    \end{enumerate}

  \item Να μετασχηματίσετε τις παρακάτω σδε ανώτερης τάξης σε 
    ισοδύναμα συστήματα σδε $1$ης τάξης.

    \begin{enumerate}[i),itemsep=10pt]
      \item $x''+2x'+3x=0$ \hfill Απ: ${x_{1}}'= x_{2}, {x_{2}}'=-3x_{1}-2x_{2}$
      \item $x'''-x''+(x')^{2}-x^{3}=t$ 
        \hfill Απ: ${x_{1}}'= x_{2}, {x_{2}}'=x_{3},{x_{3}}'=x_{3}-{x_{2}}^{2}+
        {x_{1}}^{3}+t$
      \item $x'''-3x''+4x'-x=0$ 
        \hfill Απ: ${x_{1}}'= x_{2}, {x_{2}}'=x_{3}, {x_{3}}'=x_{1}-4x_{2}+3x_{3}$
    \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{document}
