\documentclass[a4paper,table]{report}
\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\pagestyle{askhseis}

\begin{document}



\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \color{Col1} Ασκήσεις ΣΔΕ (1ης τάξης)}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}


\begin{enumerate}

  \item Να λυθούν οι παρακάτω σδε οι οποίες ανάγονται σε \textbf{χωριζομένων μεταβλητών}.

  \begin{enumerate}[i)]
    \item $y'=(x+y)^2$\hfill Απ: $y=\tan (x+c)-x$
    \item $y'=(4x+y+1)^2$\hfill Απ: $y=2\tan(2x+c)-1-4x$
    \item $y'=3(1-x+y)+(x-y)^2$\hfill Απ: $y=x-2+\frac{1}{1-c \mathrm{e}^x}$
    \item $y'=\frac{-x-y+1}{x+y+2}, \quad x+y\neq -2$\hfill Απ: $(x+y)^2=2x-4y+c_1$
    \item $y'=\frac{2x-6y+3}{x-3y+1}, \quad x>3y$
      \hfill Απ: $\frac{x-3y}{5}-\frac{3}{25}\ln(5x-15y+8)=-c+c$
  \end{enumerate}

\item Να λυθούν οι παρακάτω σδε οι οποίες ανάγονται σε \textbf{ομογενείς}.

  \begin{enumerate}[i)]
    \item $ (6x+3y+4)dy - (2x+y-1)dx = 0 $ 
      \hfill Απ: $ \frac{6x+3y}{4} + \frac{1}{4} \ln{\abs{2x+y+1}} - \frac{7}{4}
      x = c $ 
    \item $(2x+3y+1)dx + (4x+6y+1)dy=0$
      \hfill Απ: $ 2x+3y+ \frac{3}{2} \ln{\abs{2x+3y-1}} - \frac{1}{2} x = c $  
    \item $ y' = \frac{3x-y-5}{-x+3y+7} $ 
      \hfill Απ: $ \ln{\abs{(y+2)(x-1)^{2} - (x-1)^{3}} (\frac{y+2}{x+1} -1)^{2}} = c $ 
  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\section*{Μόρφωση σδε}

\begin{enumerate}
  \item Να βρεθεί η σδε που ικανοποιεί η οικογένεια των ομόκεντρων κύκλων 
    $ x^{2} + y^{2} = c^{2} $,  όπου  $ y=y(x) $.

    \hfill Απ: $ x+yy'=0 $ 

  \item Να βρεθεί η σδε της οικογένειας των παραβολών $ y=cx^{2} $.
    \hfill Απ: $ y'=2 \frac{y}{x} $ 

  \item  Να βρεθεί η σδε που ικανοποιεί η μονοπαραμετρική οικογένεια καμπυλών   
   $ cy+ \sin{y} = x $, $ y=y(x) $.

    \hfill Απ: $ \frac{1-y' \cos{y}}{y'} y + \sin{y} = x $ 
\end{enumerate}

\section*{Ορθογώνιες τροχιές}

\begin{enumerate}
  \item Να βρεθούν οι ορθογώνιες τροχιές των καμπυλών:

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y=c \mathrm{e}^{x} $ \hfill Απ: $ y^{2}+2x=c $ %Argyriou
      \item $ x^{2}+y^{2}=c^{2} $ \hfill Απ: $ y=cx $  %Argyriou
      \item $ y^{2}=cx^{3} $ \hfill Απ: $ 3y^{2}+2x^{2}=c $ 
      \item $ 2x^{2}+xy-2y^{2}=c $ \hfill Απ: $ y^{2}+8xy-x^{2}=c $ 
      \item $ x^{3}-y^{3}=c $ \hfill Απ: $ \frac{1}{y} + \frac{1}{x} =c $ 
    \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{document}
