\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}


\pagestyle{vangelis}


\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\large\bfseries \textcolor{Col1}{Προβλήματα σδε 1ης τάξης}}
\end{center}


\section*{Μεταφορά Θερμότητας}

Η εξίσωση που περιγράφει το ρυθμό μεταβολής της θερμοκρασίας $\theta$ ενός σώματος, που 
βρίσκεται εντός μέσου σταθερής θερμοκρασίας $ \theta_{\pi} $ είναι ανάλογος της διαφοράς 
θερμοκρασίας μεταξύ του σώματος και του περιβάλλοντος μέσου
\[
  \boxed{  \dv{\theta(t)}{t} = k (\theta _{\pi} - \theta(t))}
\] 
όπου $ \theta _{\pi} $ είναι η θερμοκρασία του περιβάλλοντος, το $k$ ονομάζεται 
σταθερά μεταφοράς θερμότητας και $\theta$ είναι η θερμοκρασία την τυχαία 
χρονική στιγμή.

\begin{problem}
  Βρίσκεστε στο σπίτι σας, χειμώνα, και έξω έχει κρύο, σταθερή θερμοκρασία 
  $ \SI{0}{\degree C} $. Στις 10 το βράδυ κλείνετε τη θέρμανση στο σπίτι σας 
  και το θερμόμετρο δείχνει $ \SI{20}{\degree C} $. Όταν πηγαίνετε για ύπνο 
  τα μεσάνυχτα το θερμόμετρο δείχνει $ \SI{18}{\degree C} $. Να υπολογιστεί η
  θερμοκρασία του δωματίου, το επόμενο πρωί στις 8, όταν θα ξυπνήσετε. Ποια θα είναι 
  η θερμοκρασία του σπιτιού μετά από πολύ χρόνο;
\end{problem}
\begin{solution}
  Η εξίσωση που περιγράφει τη μεταφορά θερμότητας, είναι:
  \[
    \dv{\theta}{t} = k (\theta _{\pi} - \theta)
  \] 
  Η θερμοκρασία του περιβάλλοντος δίνεται ότι είναι 
  $ \SI{0}{\degree C} $, επομένως η εξίσωση γίνεται: 
  \[
    \dv{\theta}{t} = - k \theta  
  \] 
  Πρόκειται για εξίσωση χωριζομένων μεταβλητών, επομένως έχουμε:
  \[
    \frac{d \theta}{\theta} = - k dt \Rightarrow \int \frac{1}{\theta} \,{d \theta } 
    = -k \int  \,{dt} \Rightarrow \ln{\abs{\theta}} = - kt + c \Rightarrow \abs{\theta} 
    = \mathrm{e}^{-kt+c} \Rightarrow \abs{\theta} = \mathrm{e}^{c} \cdot \mathrm{e}^{-kt}
    \Rightarrow \theta = \pm \mathrm{e}^{c} \cdot \mathrm{e}^{-kt} 
  \] 
  και αν θέσουμε $ Q = \pm \mathrm{e}^{c} $, τότε προκύπτει η γενική λύση της σδε
  \[
    \theta(t) = Q \mathrm{e}^{-kt} 
  \]
  Χρειάζεται να υπολογίσουμε τις σταθερές $ Q $ και $ k $. 
  Αρχικά (στις 10 το βράδυ), για $ t=0 $, η θερμοκρασία του σπιτιού είναι 
  $ \SI{20}{\degree C} $, επομένως $ \theta (0) = 20 $. 
  \[
    \theta (0) = 20 \Rightarrow Q \mathrm{e}^{-k\cdot 0} = 20 \Rightarrow Q = 20
  \] 
  Άρα 
  \[
    \theta (t) = 20 \mathrm{e}^{-kt} 
  \] 
  Στη συνέχεια (τα μεσάνυχτα), για $ t=2 $ η θερμοκρασία του σπιτιού είναι $
  \SI{18}{\degree C} $, επομένως $ \theta (2) = 18 $.
  \[
    \theta (2) = 18 \Rightarrow 20 \mathrm{e}^{-k\cdot 2} = 18 \Rightarrow
    \mathrm{e}^{-2k} = \frac{18}{20} \Rightarrow -2k = \ln{\frac{9}{10}} \Rightarrow 
    k \approx 0,053
  \] 
  Άρα 
  \[
    \theta (t) = 20 \mathrm{e}^{-0,053 t} 
  \] 
  Το επόμενο πρωί, στις 8 (μετά από 10 ώρες), για $ t=10 $, η θερμοκρασία του σπιτιού 
  θα είναι 
  \[
    \theta (10) = 20 \mathrm{e}^{-0,053\cdot 10} = 20 \mathrm{e}^{-0,53} \approx 
    \SI{11,8}{\degree C}
  \] 
  Μετά από πολύ χρόνο, για $ t \to \infty $, έχουμε 
  \[
    \lim_{t \to \infty} \theta (t) = \lim_{t \to \infty} 20 \cdot 0 = 0
  \] 
  Δηλαδή, μετά από πολύ χρόνο, η θερμοκρασία του σπιτιού θα γίνει ίση με τη 
  θερμοκρασία του περιβάλλοντος.
\end{solution}

\begin{problem}
  Μια μεταλλική ράβδος έχει θερμοκρασία $ \SI{100}{\degree C} $ και τοποθετείται 
  σε χώρο που έχει θερμοκρασία $ \SI{0}{\degree C} $. Αν μετά από $ 20 $ λεπτά η 
  θερμοκρασία της ράβδου είναι $ \SI{50}{\degree C} $, να υπολογίσετε:
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Το χρόνο που χρειάζεται για να φτάσει η θερμοκρασία της ράβδου τους 
      $ \SI{25}{\degree C} $ 
    \item Τη θερμοκρασία της ράβδου μετά από 10 λεπτά.
  \end{enumerate}
  Δίνεται η εξίσωση μεταφοράς θερμότητας 
  \[
    \dv{T}{t} = -k (T-T_{0}) 
  \]
\end{problem}
\begin{solution}
  Η θερμοκρασία του περιβάλλοντος δίνεται ότι είναι $ \SI{0}{\degree C} $, επομένως 
  η εξίσωση γίνεται: 
  \[
    \dv{T}{t} = -kT 
  \]
  Πρόκειται για εξίσωση χωριζομένων μεταβλητών, επομένως έχουμε:
  \[
    \frac{d T}{T} = - k dt \Rightarrow \int \frac{1}{T} \,{d T} 
    = -k \int  \,{dt} \Rightarrow \ln{\abs{T}} = - kt + c \Rightarrow \abs{T} =
    \mathrm{e}^{-kt+c} \Rightarrow \abs{T} = \mathrm{e}^{c} \cdot \mathrm{e}^{-kt}
    \Rightarrow T = \pm \mathrm{e}^{c} \cdot \mathrm{e}^{-kt} 
  \] 
  και αν θέσουμε $ Q = \pm \mathrm{e}^{c} $, τότε προκύπτει η γενική λύση της σδε
  \[
    T(t) = Q \mathrm{e}^{-kt} 
  \]
  Αρχικά (κατά την τοποθέτηση της ράβδου στο χώρο), για $ t=0 $, η θερμοκρασία 
  της ράβδου είναι $ \SI{100}{\degree C} $. 
  \[
    T(0) = 100 \Rightarrow Q \mathrm{e}^{-k\cdot 0} = 100 \Rightarrow Q = 100
  \] 
  Άρα 
  \[
    T(t) = 100 \mathrm{e}^{-kt} 
  \] 
  Στη συνέχεια (μετά από 20 λεπτά), για $ t=20 $ η θερμοκρασία της ράβδου είναι 
  $ \SI{50}{\degree C} $ επομένως $ T(20) = 50 $.
  \[
    T(20) = 50 \Rightarrow 100 \mathrm{e}^{-k\cdot 20} = 50 \Rightarrow
    \mathrm{e}^{-20k} = \frac{50}{100} \Rightarrow -20k = \ln{\frac{1}{2}} \Rightarrow 
    k \approx 0,035
  \] 
  Άρα 
  \[
    T(t) = 100 \mathrm{e}^{-0,035 t} 
  \] 
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Για να βρούμε το χρόνο, $t_{1}$,  που χρειάζεται για να φτάσει η 
      θερμοκρασία της ράβδου τους $ \SI{25}{\degree C} $, έχουμε:
      \[
        T(t_{1}) = 25 \Rightarrow 100 \mathrm{e}^{-0,035 t_{1}} = 25 \Rightarrow 
        \mathrm{e}^{-0,035 t_{1}} = \frac{25}{100} \Rightarrow -0,035 t_{1} =
        \ln{\frac{1}{4}} \Rightarrow t_{1} \approx 39,6 
      \]
    \item Για να βρούμε τη θερμοκρασία της ράβδου μετά από 10 λεπτά, έχουμε:
      \[
        T(10) = 100 \mathrm{e}^{-0,035 \cdot 10} = 100 \mathrm{e}^{0,35} = 70,5 
      \]
  \end{enumerate}
\end{solution}

\section*{Διάσπαση Ραδιενεργών Πυρήνων}

Ο ρυθμός διάσπασης των ραδιενεργών στοιχείων, κάθε χρονική στιγμή, είναι ανάλογος της 
υπάρχουσας ποσότητας του στοιχείου
\[
  \boxed{\dv{N(t)}{t} = -k N(t)}
\] 
όπου $k$ είναι θετική σταθερά και ονομάζεται σταθερά διάσπασης της ουσίας. Το αρνητικό 
πρόσημο δηλώνει ότι η ποσότητα της ραδιενεργούς ουσίας μειώνεται με την πάροδο του 
χρόνου.

\begin{problem}
  Σε ένα ραδιενεργό υλικό η ποσότητα που διασπάται (μεταστοιχειώνεται) ανά μονάδα 
  χρόνου είναι ανάλογη της ολικής ποσότητας. Αν αρχικά έχουμε $ \SI{50}{mgr} $ και 
  μετά από 2 ώϱες έχει διασπαστεί το $ 10 \% $ της αρχικής μάζας, να υπολογίσετε:
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Την ολική μάζα την τυχαία χρονική στιγμή $t$ 
    \item Την ολική μάζα μετά από 4 ώρες
    \item Το χρόνο που απαιτείται για τη διάσπαση της μισής μάζας του υλικού (χρόνος
      ημίσειας ζωής)
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  Η διάσπαση του ραδιενεργού υλικού περιγράφεται από την εξίσωση 
  \[
    \dv{N}{t} = kN 
  \] 
  που είναι χωριζομένων μεταβλητών, οπότε έχουμε
  \[ 
    \frac{dN}{N} = k dt \Rightarrow \int \frac{1}{N} \,{dN} = k \int \,{dt} \Rightarrow 
    \ln{\abs{N}} = kt + c \Rightarrow \abs{N} = \mathrm{e}^{kt+c} \Rightarrow \abs{N} = 
    \mathrm{e}^{c} \cdot \mathrm{e}^{kt} \Rightarrow N = \pm \mathrm{e}^{c} \cdot
    \mathrm{e}^{kt}
  \]
  και αν θέσουμε $ Q = \pm \mathrm{e}^{c} $, τότε προκύπτει η γενική λύση της σδε
  \[
    N(t) = Q \mathrm{e}^{kt} 
  \]
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Αρχικά, για $ t=0 $, η ολική μάζα είναι $ \SI{50}{mgr} $, επομένως
      \[
        N(0) = 50 \Rightarrow Q \mathrm{e}^{k\cdot 0} = 50 \Rightarrow Q = 50 
      \] 
      Άρα 
      \[
        N(t) = 50 \mathrm{e}^{kt} 
      \] 
      Στη συνέχεια (μετά από 2 ώρες) έχει διασπαστεί το $ 10 \% $ της αρχικής μάζας, 
      δηλαδή το $ 10 \% $ των $ \SI{50}{mgr} $, άρα  
      \[ \frac{10}{100} \cdot 50 = \SI{5}{mgr} \]
      Άρα η μάζα του υλικού μετά από 2 ώρες θα είναι $ 50-5= \SI{45}{mgr} $. Άρα 
      \[
        N(2) = 45 \Rightarrow 50 \mathrm{e}^{k\cdot 2} = 45 \Rightarrow 
        \mathrm{e}^{2k} = \frac{45}{50} \Rightarrow 2k = \ln{\frac{9}{10}} 
        \Rightarrow k = -0,053
      \] 
      Άρα 
      \[
        N(t) = 50 \mathrm{e}^{-0,053 t} 
      \]
    \item Για να βρούμε την ολική μάζα του υλικού μετά από 4 ώρες, έχουμε
      \[
        N(4) = 50 \mathrm{e}^{-0,053\cdot 4} = 50 \mathrm{e}^{-0,212} = \SI{40,5}{mgr}
      \] 
    \item Για να βρούμε το χρόνο που απαιτείται για να διασπαστεί η μισή μάζα του 
      υλικού, δηλαδή $ \SI{25}{mgr} $ έχουμε
      \[
        25 = 50 \mathrm{e}^{-0,053t} \Rightarrow \mathrm{e}^{-0,053t} = \frac{25}{50} 
        \Rightarrow -0,053 t = \ln{\frac{1}{2}} \Rightarrow t \approx 13 \; \text{ώρες}
      \] 
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{problem}
  Έστω $ Q(t) $ η ποσότητα άνθρακα-14, που βρίσκεται σε ένα σώμα κάθε χρονική στιγμή,
  και $ Q_{0} $ η αρχική ποσότητα. Αν υποθέσουμε ότι η ποσότητα $Q$ ικανοποιεί τη 
  διαφορική εξίσωση $ Q' = -k Q $, να υπολογίσετε την σταθερά διάσπασης $k$ του 
  άνθρακα-14, αν είναι γνωστό ότι ο χρόνος ημίσειας ζωής του είναι 5730 έτη. 
  Να βρεθεί η ποσότητα άνθρακα-14 του σώματος κάθε χρονική στιγμή. 
  Αν υποθέσουμε ότι σε ένα σώμα, η περιεκτικότητα σε άνθρακα-14 που έχει απομείνει 
  είναι $ 20 \% $ της αρχικής ποσότητας, να υπολογιστεί η ηλικία αυτού του σώματος.
\end{problem}
\begin{solution}
  Η διάσπαση του άνθρακα-14 περιγράφεται από την εξίσωση 
  \[
    \dv{Q}{t} = -kQ 
  \] 
  που είναι χωριζομένων μεταβλητών, οπότε έχουμε
  \[ 
    \frac{dQ}{Q} = -k dt \Rightarrow \int \frac{1}{Q} \,{dQ} = -k \int \,{dt} 
    \Rightarrow \ln{\abs{Q}} = -kt + c \Rightarrow \abs{Q} = \mathrm{e}^{-kt+c} 
    \Rightarrow \abs{Q} = \mathrm{e}^{c} \cdot \mathrm{e}^{-kt} 
    \Rightarrow Q = \pm \mathrm{e}^{c} \cdot \mathrm{e}^{-kt}
  \]
  και αν θέσουμε $ A = \pm \mathrm{e}^{c} $, τότε προκύπτει η γενική λύση 
  \[
    Q(t) = A \mathrm{e}^{-kt} 
  \]
  Αρχικά, για $ t=0 $, η ποσότητα άνθρακα-14 είναι $Q_{0}$, επομένως
  \[
    Q(0) = Q_{0} \Rightarrow A \mathrm{e}^{-k\cdot 0} = Q_{0} \Rightarrow A = Q_{0}
  \] 
  Άρα 
  \[
    Q(t) = Q_{0}\mathrm{e}^{-kt} 
  \] 
  Ο χρόνος ημίσειας ζωής, δηλαδή ο χρόνος που απαιτείται μέχρι να διασπαστεί η 
  μισή από την αρχική ποσότητα άνθρακα-14 σε ένα σώμα, είναι 5730 έτη, άρα 
  \[
    Q(5730) = \frac{Q_{0}}{2} \Rightarrow Q_{0} \mathrm{e}^{-k\cdot 5730} = 
    \frac{Q_{0}}{2} \Rightarrow \mathrm{e}^{-k\cdot 5730} = \frac{1}{2} \Rightarrow 
    -k \cdot 5730 = \ln{\frac{1}{2}} \Rightarrow k = 0,00012097 \; \text{έτη}^{-1}
  \] 
  \[
    Q(t) = Q_{0} \mathrm{e}^{-0,00012097t} 
  \]
  Για να βρούμε την ηλικία του σώματος, $t_{1} $, όταν θα έχει απομείνει το 
  $ 20 \% $ της αρχικής ποσότητας άνθρακα-14 σε αυτό, δηλαδή 
  $ 20 \% Q_{0} = \frac{20}{100} Q_{0} = Q_{0}/5 $ 
  έχουμε
  \[
    \frac{Q_{0}}{5} = Q_{0} \mathrm{e}^{-0,00012097t_{1}} \Rightarrow 
    \mathrm{e}^{-0,00012097t_{1}} = \frac{1}{5} \Rightarrow -0,00012097t_{1} =
    \ln{\frac{1}{5}} \Rightarrow t_{1} \approx 13305 \; \text{έτη}
  \] 
\end{solution}

\section*{Πληθυσμιακά Μαθηματικά Μοντέλα}

\subsection*{Το μοντέλο Malthus}


Σύμφωνα με το μαθηματικό μοντέλο του Malthus υποθέτουμε ότι σε έναν πληθυσμό, τόσο ο 
ρυθμός των γεννήσεων, όσο και ο αριθμός των θανάτων είναι ανάλογοι του μεγέθους του 
πληθυσμού. Ακόμη υποθέτουμε ότι \textbf{ο ρυθμός αύξησης του πληθυσμού είναι ανάλογος 
της διαφοράς μεταξύ του ρυθμού των γεννήσεων και του ρυθμού των θανάτων}. 
Αν τη χρονική στιγμή $t$ ο πληθυσμός είναι $ y(t) $, τότε 
\[
  \boxed{  \dv{y(t)}{dt} = ay(t)-by(t) = ky(t) }
\] 
όπου $a$ και $b$ είναι σταθερές αναλογίας που σχετίζονται με το ρυθμό των γεννήσεων και 
το ρυθμό των θανάτων αντίστοιχα.


\begin{problem}
  Υποθέτουμε ότι ο πληθυσμός των λαγών σε ένα μικρό νησί, αυξάνεται με ρυθμό ανάλογο 
  του ήδη υπάρχοντος πληθυσμού. Αν ο πληθυσμός διπλασιάζεται μετά από 100 ημέρες να
  βρεθεί μετά από πόσες ημέρες ο πληθυσμός θα τριπλασιαστεί.
\end{problem}
\begin{solution}
  Η μεταβολή του πληθυσμού των λαγών $ y(t) $ στο νησί, περιγράφεται από την 
  εξίσωση Malthus 
  \[
    \dv{y(t)}{t} = ky(t) 
  \]
  η οποία είναι χωριζομένων μεταβλητών, οπότε
  \[
    \frac{dy}{y} = k dt \Rightarrow \int \frac{1}{y} \,{dy} = k \int \,{dt} \Rightarrow
    \ln{y} = k t + c \Rightarrow y = \mathrm{e}^{kt+c} \Rightarrow y = \mathrm{e}^{c} 
    \cdot \mathrm{e}^{kt}  
  \] 
  και αν θέσουμε $ Q = \mathrm{e}^{c} $, τότε προκύπτει η γενική λύση 
  \[
    y(t) = Q \mathrm{e}^{kt} 
  \]
  Αν αρχικά, για $ t=0 $ ο πληθυσμός των λαγών στο νησί είναι $ y_{0} $, τότε 
  \[
    y(0)= y_{0} \Rightarrow Q \mathrm{e}^{k \cdot 0} = y_{0} \Rightarrow Q = y_{0} 
  \] 
  οπότε έχουμε
  \[
    y(t) = y_{0} \mathrm{e}^{kt} 
  \] 
  Ο χρόνος διπλασιασμού του αρχικού πληθυσμού των λαγών είναι 100 ημέρες, άρα 
  \[
    y(100) = 2 y_{0} \Rightarrow y_{0} \mathrm{e}^{k \cdot 100} = 2 y_{0} \Rightarrow 
    \mathrm{e}^{k \cdot 100} = 2 \Rightarrow 100 k = \ln{2} \Rightarrow k 
    \approx 0.00693 
  \] 
  άρα 
  \[
    y(t) = y_{0} \mathrm{e}^{0,00693t}  
  \] 
  Ο χρόνος, $ t_{1} $ που απαιτείται ώστε να τριπλασιαστεί ο αρχικός πληθυσμός 
  των λαγών θα είναι
  \[
    3 y_{0} = y_{0} \mathrm{e}^{0,000693 t_{1}} \Rightarrow  \mathrm{e}^{0,00693 t_{1}}
    = 3 \Rightarrow 0,00693 t_{1} = \ln{3} \Rightarrow t_{1} \approx 158,5 \;
    \text{ημέρες}
  \] 
\end{solution}

\begin{problem}
  Σε ένα νησί, όπου δεν υπήρχαν γάτες, τα ποντίκια αυξάνονταν με ρυθμό τέτοιο ώστε 
  να διπλασιάζονται κάθε δέκα χρόνια. Έτσι το χρονικό διάστημα 2000 με 2010 έφτασαν τα
  50000. Τότε οι κάτοικοι του νησιού αποφάσισαν να πάρουν δραστικά μέτρα και έτσι 
  έφεραν στο νησί γάτες οι οποίες άρχισαν να τα εξολοθρεύουν με ρυθμό 6000 ποντίκια το 
  χρόνο. Μετά από πόσα χρόνια θα εξολοθρευτούν όλα τα ποντίκια;
\end{problem}
\begin{solution}
  Ο πληθυσμός των ποντικιών, $y(t)$ περιγράφεται από την εξίσωση Malthus, άρα 
  \[
    \dv{y(t)}{t} = k y(t) 
  \]
  η οποία είναι χωριζομένων μεταβλητών, οπότε
  \[
    \frac{dy}{y} = k dt \Rightarrow \int \frac{1}{y} \,{dy} = k \int \,{dt} \Rightarrow
    \ln{y} = k t + c \Rightarrow y = \mathrm{e}^{kt+c} \Rightarrow y = \mathrm{e}^{c} 
    \cdot \mathrm{e}^{kt}  
  \] 
  και αν θέσουμε $ Q = \mathrm{e}^{c} $, τότε προκύπτει η γενική λύση 
  \[
    y(t) = Q \mathrm{e}^{kt} 
  \]
  Αν αρχικά, για $ t=0 $ ο πληθυσμός των ποντικιών στο νησί είναι $ y_{0} $, τότε 
  \[
    y(0)= y_{0} \Rightarrow Q \mathrm{e}^{k \cdot 0} = y_{0} \Rightarrow Q = y_{0} 
  \] 
  οπότε έχουμε
  \[
    y(t) = y_{0} \mathrm{e}^{kt} 
  \] 
  Αν ο χρόνος διπλασιασμού του πληθυσμού των ποντικιών είναι 10 χρόνια, τότε
  \[
    y(10) = 2 y_{0} \Rightarrow y_{0} \mathrm{e}^{k \cdot 10} = 2 y_{0} \Rightarrow 
    \mathrm{e}^{k \cdot 10} = 2 \Rightarrow 10 k = \ln{2} \Rightarrow k 
    = \frac{\ln 2}{10} \approx 0.0693 
  \] 
  άρα 
  \[
    y(t) = y_{0} \mathrm{e}^{\frac{\ln{2}}{10} t}  
  \] 
  Μετά την άφιξη των γατών στο νησί, το 2010, ο πληθυσμός των ποντικιών θα 
  περιγράφεται πλέον από την εξίσωση 
  \[
    \dv{y(t)}{t} = \frac{\ln{2}}{10}y(t) - 6000 \Leftrightarrow \dv{y(t)}{t} -
    \frac{\ln{2}}{10}y(t) = -6000
  \] 
  η οποία είναι γραμμική με $ f(t) = - \frac{\ln{2}}{10} $ και $ g(t) = -6000 $, 
  οπότε έχουμε
  \[
    \mu (t) = \mathrm{e}^{- \int \frac{\ln{2}}{10} \,{dt}} = 
    \mathrm{e}^{- \frac{\ln{2}}{10} t} 
  \]
  οπότε
  \[
    \left( \mathrm{e}^{- \frac{\ln{2}}{10} t} y \right)' = 
    -6000 \mathrm{e}^{- \frac{\ln{2}}{10} t} \Rightarrow 
    \mathrm{e}^{- \frac{\ln{2}}{10} t} y = - 6000 \int \mathrm{e}^{- \frac{\ln{2}}{10}t}
    \,{dt} \Rightarrow \mathrm{e}^{- \frac{\ln{2}}{10} t} y = -6000
    \frac{\mathrm{e}^{-\frac{\ln{2}}{10} t} }{- \frac{\ln{2}}{10}} + c
  \] 
  επομένως
  \[
    y = \frac{6000}{\frac{\ln{2}}{10}} + c \mathrm{e}^{\frac{\ln{2}}{10} t} \Rightarrow 
    y(t) = \frac{60000}{\ln 2} + c \mathrm{e}^{\frac{\ln{2}}{10} t} 
  \] 

  Αν λάβουμε υπόψιν μας ότι ο πληθυσμός των ποντικιών αρχικά, το 2010, ήταν $ 50000 $, 
  τότε έχουμε:
  \[
    y(0) = 50000 \Rightarrow \frac{60000}{\ln{2}} + c \mathrm{e}^{\frac{\ln{2}}{10} 
    \cdot 0} = 50000 \Rightarrow \frac{60000}{\ln{2}} + c = 50000 \Rightarrow c =
    \frac{50000 \ln{2}- 60000}{\ln{2}} 
  \] 
  Άρα ο πληθυσμός των ποντικιών μετά το 2010 περιγράφεται από την εξίσωση
  \[
    y(t) = \frac{50000 \ln{2} - 60000}{\ln{2}} \mathrm{e}^{\frac{\ln{2}}{10} t} 
    + \frac{6000}{\ln{2}} = \frac{(50000 \ln{2} - 60000) \mathrm{e}^{t \ln{2}
    /10}+60000}{\ln{2}} 
  \] 
  Ο χρόνος $ t_{1} $ που απαιτείται ώστε οι γάτες να εξολοθρεύσουν όλα τα 
  ποντίκια είναι
  \[
    y(t) = 0 \Rightarrow 
    \frac{(50000 \ln{2} - 60000) \mathrm{e}^{t \ln{2} /10}+60000}{\ln{2}} = 0 
    \Rightarrow (50000 \ln{2} - 60000) \mathrm{e}^{t \ln{2} /10}+60000 = 0
  \] 
  άρα 
  \[
    \mathrm{e}^{t \ln{2} /10} = \frac{-60000}{(50000 \ln{2} - 60000)} \Rightarrow 
    t = \frac{10}{\ln{2}} \ln{\frac{-60000}{50000 \ln{2} - 60000}} \approx 12 \;
    \text{έτη}
  \] 
\end{solution}


\subsection*{Το μοντέλο Verhulst - Λογιστική Εξίσωση}

Στο μαθηματικό μοντέλο Malthus θεωρήσαμε ότι τα $a$ και $b$ ήταν σταθερές. 
Αυτό όμως δεν συμβαίνει για μεγάλους πληθυσμούς. Αν το μέγεθος ενός πληθυσμού είναι 
πολύ μεγάλο, τότε θα έχουμε μεγαλύτερο συνωστισμό και μεγαλύτερο ανταγωνισμό για 
τροφή οπότε είναι επόμενο να παρατηρούνται διάφορες εγκληματικές συμπεριφορές. Άμεση 
συνέπεια αυτών των γεγονότων είναι η μείωση του ρυθμού των γεννήσεων και η αύξηση του 
ρυθμού των θανάτων. Αυτό μαθηματικά εκφράζεται ως εξής:
\[
  a = c_{1} - c_{2}y \quad \text{και} \quad b = c_{3}+ c_{4} y 
\] 
όπου τα $ c_{1}, c_{2}, c_{3}, c_{4} $ είναι θετικές σταθερές. Τότε το 
$k$ που είδαμε στο μοντέλο Malthus γίνεται 
\[
  k = a-b =  c_{1} - c_{2}y - (c_{3} + c_{4}y) = c_{1}- c_{3} - (c_{2}+ c_{4})y = 
  A - B y
\] 
Επομένως η σχέση 
\[ 
  \dv{y(t)}{dt} = ay(t)-by(t) = ky(t) 
\]
του μοντέλου Malthus γίνεται
\[
  \dv{y(t)}{dt} = ay(t)-by(t) = ky(t) = (A-By(t))y(t) = Ay(t)-B y(t)^{2}
\] 
Άρα 
\[
  \boxed{  \dv{y(t)}{dt} = Ay(t)-B y(t)^{2}}
\] 
\begin{rem}
  Αν η σταθερά $B$ είναι πολύ μικρή σε σχέση με τη σταθερά $A$ τότε με την 
  προϋπόθεση ότι το $y$ δεν είναι πολύ μεγάλο, ο όρος $ -By^{2} $ μπορεί να θεωρηθεί 
  αμελητέος σε σχέση με τον όρο $ Ay $, και τότε ο πληθυσμός $y$ μεταβάλλεται 
  εκθετικά (Μοντέλο Malthus). Όμως, όταν το $y$ είναι πολύ μεγάλο ο όρος $ -By^{2} $ 
  δεν είναι αμελητέος και λειτουργεί ως ανασταλτικός παράγοντας στην αύξηση του πληθυσμού. 
  (Μοντέλο Verhulst). Αν θέσουμε $ M = A/B $, τότε έχουμε την εξίσωση 
  \[
    \dv{y(t)}{t} = Ay(t)\left(1- \frac{y(t)}{M}\right) \quad \text{(λογιστική εξίσωση)}
  \] 
  όπου φαίνεται πως για πολύ μικρά $y$ σε σχέση με το $M$ (το $M$ παριστάνει το 
  σταθεροποιημένο μέγεθος του πληθυσμού), ο όρος $ (1- \frac{y}{M}) \approx 1 $.
\end{rem}

\begin{problem}
  Πέντε φοιτητές με γρίπη επιστρέφουν σε ένα απομονωμένο μέρος όπου υπάρχουν άλλοι 
  2500 φοιτητές. Έστω ότι ο ιός της γρίπης μεταδίδεται με ρυθμό ανάλογο του αριθμού των 
  μολυσμένων φοιτητών $y$ και ανάλογο του αριθμού των μη μολυσμένων φοιτητών $ 2500-y $.
  Να βρεθεί ο αριθμός των μολυσμένων φοιτητών μετά από 5 ημέρες, αν μετά από μία 
  ημέρα έχουν μολυνθεί 25 φοιτητές.
\end{problem}
\begin{solution}
  Με βάση τα δεδομένα του προβλήματος, έχουμε 
  \[
    \dv{y}{t} = ky(2500-y) = 2500ky - ky^{2}
  \] 
  η οποία είναι Bernoulli, οπότε διαιρώντας με $ y^{2} $ έχουμε
  \[
    \frac{y'}{y^{2}} -2500k \frac{1}{y} = -k
  \] 
  και αν θέσουμε $ z = \frac{1}{y} \Rightarrow z' = - \frac{1}{y^{2}}y' \Rightarrow
  \frac{y'}{y^{2}} = -z' $, και αντικαταστήσουμε, προκύπτει
  \[
    -z'-2500kz=-k \Leftrightarrow z' + 2500kz = k
  \]
  η οποία είναι γραμμική. Οπότε
  \[
    \mu (t) = \mathrm{e}^{\int 2500k \,{dt}} = \mathrm{e}^{2500kt} 
  \] 
  Άρα 
  \[
    \left(\mathrm{e}^{2500kt} z\right)' = k \mathrm{e}^{2500kt} \Rightarrow 
    \mathrm{e}^{2500kt} z = \int k \mathrm{e}^{2500kt} \,{dt} \Rightarrow 
    \mathrm{e}^{2500kt} z = \frac{\mathrm{e}^{2500kt}}{2500} + c \Rightarrow 
    z = \frac{1}{2500} + c \mathrm{e}^{-2500kt}
  \] 
  Οπότε
  \[
    y(t) = \frac{1}{z} = \frac{1}{\frac{1}{2500} + c \mathrm{e}^{-2500kt}} =
    \frac{2500}{1 + 2500c \mathrm{e}^{-2500kt}} 
  \]
  Αρχικά, για $ t=0 $ ο πληθυσμός των μολυσμένων φοιτητών είναι 5, οπότε
  \[
    y(0)= 5 \Rightarrow  \frac{2500}{1 + 2500c \mathrm{e}^{-2500k\cdot 0}} = 
    5 \Rightarrow \frac{2500}{1 + 2500c} = 5 \Rightarrow 2500 = 5(1+2500c) 
    \Rightarrow 5\cdot 2500 c = 2495 \Rightarrow c = 0.1996
  \] 
  οπότε έχουμε
  \[
    y(t) = \frac{2500}{1 + 499 \mathrm{e}^{-2500kt}} 
  \] 
  Μετά από μία ημέρα, έχουν μολυνθεί 25 φοιτητές, οπότε
  \[
    y(1)=25 \Rightarrow \frac{2500}{1 + 499\mathrm{e}^{-2500k \cdot 1}} = 25
    \Rightarrow 2500 = 25 \left(1+ 499\mathrm{e}^{-2500k}\right) 
    \Rightarrow \mathrm{e}^{-2500k} = \frac{99}{499} 
  \] 
  Επομένως έχουμε
  \[
    y(t) = \frac{2500}{1+ 499\cdot \left(\frac{99}{499}\right)^{t}}
  \] 
  Οπότε, ο αριθμός των μολυσμένων φοιτητών μετά από 5 ημέρες, θα είναι
  \[
    y(5) = \frac{2500}{1+ 499\cdot \left(\frac{99}{499}\right)^{5}} =
    \frac{2500}{1,15338179} \approx 2167 
  \] 
\end{solution}

\section*{Προβλήματα Μίξης}

Στα προβλήματα μίξης ουσιών, ένας βασικός νόμος που διέπει τη ροή τους, είναι η 
\textit{αρχή διατήρησης της μάζας} σύμφωνα με την οποία, \textbf{ο ρυθμός μεταβολής της
ποσότητας μιας ουσίας} που εισέρχεται εντός ενός κλειστού χώρου (πχ. δεξαμενή), 
και αναμιγνύεται καλώς με τα υπάρχοντα σε αυτόν υλικά, και εξέρχεται από αυτόν 
με κάποια δεδομένη ταχύτητα, \textbf{ισούται με τη διαφορά του ρυθμού εξόδου από το 
ρυθμό εισόδου της ουσίας}.

\begin{center}
  \begin{tabular}{l}
    ρυθμός εισόδου $=$ συγκέντρωση εισαγόμενης ουσίας $\cdot$ ταχύτητα εισόδου \\
    ρυθμός εξόδου $=$ συγκέντρωση εξαγόμενης ουσίας $\cdot$ ταχύτητα εξόδου 
  \end{tabular}
\end{center}
\[
  \dv{Q(t)}{t} = \text{ρυθμός εισόδου} - \text{ρυθμός εξόδου} 
\] 
\begin{rem}
  Ο ρυθμός εισόδου (εξόδου) της ουσίας, έχει μονάδες ποσότητας ουσίας ανά χρόνο.
\end{rem}
\begin{rem}
  Ισχύει ότι 
  \[
    \text{συγκέντρωση} = \frac{\text{μάζα}}{\text{όγκος}} \Rightarrow C =
    \frac{m}{V}
  \] 
\end{rem}

%siafarikas p76
\begin{problem}
  Μια δεξαμενή περιέχει $ \SI{100}{lt} $ νερό στο οποίο έχουν διαλυθεί 
  $ \SI{20}{kg} $ αλάτι. Να βρεθεί η ποσότητα $ y(t) $ του αλατιού στη δεξαμενή 
  τη χρονική στιγμή $t$ καθώς επίσης και η οριακή ποσότητα του αλατιού στις ακόλουθες 
  δύο περιπτώσεις.
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Νερό (που δεν περιέχει αλάτι) εισέρχεται στη δεξαμενή με ρυθμό 
      $ \SI{4}{lt/min} $. Το μίγμα διατηρείται ομογενές με ανάδευση και εξέρχεται από τη
      δεξαμενή με τον ίδιο ρυθμό.
    \item Αντί για νερό, εισέρχεται στη δεξαμενή ένα ίδιο μίγμα με συγκέντρωση 
      $ \SI{2}{kg/min} $. Το μίγμα διατηρείται ομογενές με ανάδευση και εξέρχεται από τη
      δεξαμενή με τον ίδιο ρυθμό.   
  \end{enumerate}
\end{problem}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Έστω $ y(t) $ η ποσότητα του αλατιού στη δεξαμενή. Επειδή ο ρυθμός 
      εισόδου είναι ίσος με το ρυθμό εξόδου, αυτό σημαίνει ότι ο όγκος του διαλύματος 
      εντός της δεξαμενής θα είναι σταθερός και ίσος με $ V = \SI{100}{lt} $.
      \begin{align*}
        \dv{y}{t} 
        = \text{ρυθμός εισόδου} - \text{ρυθμός εξόδου} 
        = C_{\text{in}} \cdot r_{\text{in}} - C_{\text{out}} \cdot r_{\text{out}} = 
        \frac{m_{in}}{V} \cdot r_{\text{in}} - \frac{m_{\text{out}}}{V} \cdot
        r_{\text{out}} = \frac{0}{100} \cdot 4 - \frac{y}{100} \cdot 4
      \end{align*}
      επομένως έχουμε:
      \[
        \dv{y}{t} = - \frac{1}{25} y 
      \]
      η οποία είναι χωριζομένων μεταβλητών, οπότε
      \[
        \frac{dy}{y} = - \frac{1}{25} dt \Rightarrow \ln{y} = - \frac{1}{25} t + c 
        \Rightarrow y = \mathrm{e}^{- \frac{1}{25} t + c} \Rightarrow y =
        \mathrm{e}^{- \frac{1}{25} t} \cdot \mathrm{e}^{c} 
      \] 
      και αν θέσουμε $ Q = \mathrm{e}^{c} $, τότε προκύπτει η γενική λύση 
      \[
        y(t) = Q \mathrm{e}^{- \frac{1}{25} t}
      \] 
      Αρχικά, για $ t=0 $, η δεξαμενή περιέχει $ \SI{20}{kg} $ αλάτι, οπότε
      \[
        y(0)=20 \Rightarrow Q \mathrm{e}^{- \frac{1}{25} \cdot 0} = 20 \Rightarrow Q = 20
      \] 
      Άρα 
      \[
        y(t) = 20 \mathrm{e}^{- \frac{1}{25} t} 
      \]
      Για να βρούμε την οριακή ποσότητα αλατιού στη δεξαμενή, δηλαδή την ποσότητα αλατιού
      που θα περιέχει η δεξαμενή μετά από πολύ χρόνο, έχουμε
      \[
        \lim_{t \to \infty} y(t) = \lim_{t \to \infty} 20 \mathrm{e}^{- \frac{1}{25}
        t} = 20 \cdot 0 = 0 
      \]
      που είναι λογικό, αφού σε αυτήν την περίπτωση, εισέρχεται στη
      δεξαμενή καθαρό νερό.
    \item Ομοίως, έχουμε
      \begin{align*}
        \dv{y}{t} 
        = \text{ρυθμός εισόδου} - \text{ρυθμός εξόδου} 
        = C_{\text{in}} \cdot r_{\text{in}} - C_{\text{out}} \cdot r_{\text{out}} 
        = 2 \cdot 4 - \frac{y}{100} \cdot 4 = 8 - \frac{1}{25} y
      \end{align*}
      επομένως έχουμε
      \[
        \dv{y}{t} = 8 - \frac{1}{25} y 
      \]
      η οποία είναι χωριζομένων μεταβλητών, οπότε 
      \[
        25 \dv{y}{t} = 200 - y \Rightarrow \frac{dy}{200-y} = \frac{1}{25} dt 
        \Rightarrow \int \frac{1}{200-y} \,{dy} = \frac{1}{25} dt \Rightarrow 
        -\ln{\abs{200-y}} = \frac{1}{25} t + c \Rightarrow 
      \] 
      \[
        \abs{200-y} = \mathrm{e}^{-\frac{1}{25} t - c} 
        \Rightarrow \abs{200-y} = \mathrm{e}^{-\frac{1}{25} t} \cdot \mathrm{e}^{-c} 
        \Rightarrow 200-y = \pm \mathrm{e}^{-c} \cdot \mathrm{e}^{-\frac{1}{25} t}
      \] 
      και αν θέσουμε $ Q = \pm \mathrm{e}^{-c} $, τότε προκύπτει η γενική λύση 
      \[
        y(t) = 200 - Q \mathrm{e}^{-\frac{1}{25} t} 
      \] 
      και με αρχική συνθήκη $ y(0)=20 $, όπως και στην προηγούμενη περίπτωση, έχουμε 
      \[
        y(0)=20 \Rightarrow 200-Q \mathrm{e}^{-\frac{1}{25} \cdot 0} = 20 \Rightarrow 
        200 - Q = 20 \Rightarrow Q = 180
      \]
      οπότε
      \[
        y(t) = 200 - 180 \mathrm{e}^{-\frac{1}{25} t} 
      \]
      Για να βρούμε την οριακή ποσότητα αλατιού στη δεξαμενή, έχουμε
      \[
        \lim_{t \to \infty} y(t) = \lim_{t \to \infty} 200 -180 
        \mathrm{e}^{-\frac{1}{25} t} = 200 \cdot 0 = 200 
      \]
  \end{enumerate}
\end{solution}



\end{document}
