\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\everymath{\displaystyle}



\begin{document}


\begin{center}
  \minibox{\textcolor{Col1}{\textbf{\large Ασκήσεις Επανάληψης}}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}


\begin{enumerate}
  \item Να βρεθούν και να χαρακτηριστούν τα σημεία στασιμότητας των παρακάτω συναρτήσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ f(x,y) = x^{3} + y^{3} + 3xy $ 
        \hfill Απ: max: $(-1,-1)  $, σάγμα: $ (0,0) $
      \item $ f(x,y) = x^{3} + y^{3} - 3x -12y + 50 $ 
        \hfill Απ: max: $ (-1,-2)$, min: $ (1,2) $, 
        σάγμα: $ (1,-2), (-1,2) $
      \item $ f(x,y) = x^{3} + y^{3} -3x -3y + 1 $ 
        \hfill Απ: max: $(-1,-1)  $, min: $ (1,1) $,
        σάγμα: $ (1,-1), (-1,1) $
      \item $ f(x,y) = x^{3} + 4xy -4y^{2} $ 
        \hfill Απ: max: $ (-2/3, -1/3)  $, σάγμα: $ (0,0) $
    \end{enumerate}

  \item Να βρεθούν οι γενικές λύσεις των παρακάτων διαφορικών εξισώσεων. 
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y''(x) + 4y(x) = 0 $
        \hfill Απ:$ y(x) = c_{1} \cos{2x} + c_{2} \sin{(2x)} $ 
      \item $ y''(x) - 4y(x) = 0 $ 
        \hfill Απ: $ y(x) = c_{1} \mathrm{e}^{2x} + c_{2} \mathrm{e}^{-2 x} $ 
      \item $ y''(x) + 5y(x)+6y(x)=0 $ 
        \hfill Απ: $ y(x) = c_{1} \mathrm{e}^{-2x} + c_{2} \mathrm{e}^{-3x} $ 
      \item $ y''(x) - 8y(x)+16y(x)=0 $
        \hfill Απ: $ y(x) = c_{1} \mathrm{e}^{4x} + c_{2}x \mathrm{e}^{4x} $ 
      \item $ y''(x) - 10y(x)+25y(x)=0 $
        \hfill Απ: $ y(x) = c_{1} \mathrm{e}^{5x} + c_{2}x \mathrm{e}^{5x} $ 
      \item $ y''(x) - 4y(x) = 4 $
        \hfill Απ: $ y(x) = c_{1} \mathrm{e}^{2x} + c_{2} \mathrm{e}^{-2 x} +1 $ 
      \item $ y''(x) - 4y'(x) = 4 $
        \hfill Απ: $ y(x) = c_{1} + c_{2} \mathrm{e}^{4 x} +x $ 
      \item $ y''(x) - 4y'(x)+4y(x) = 4 $
        \hfill Απ: $ y(x) = c_{1} \mathrm{e}^{2x} + c_{2} x \mathrm{e}^{2 x} +1 $ 
      \item $ 2y''(x) - 12y(x)+18y(x)=0 $
        \hfill Απ: $ y(x) = c_{1} \mathrm{e}^{3x} + c_{2} x \mathrm{e}^{3 x}  $ 
      \item $ y'(x) - \sin^{2}{x} = 0, \; y(\pi) = \frac{\pi}{2} $
        \hfill Απ: $ y(x) = \frac{1}{2} (x - \frac{1}{2} \sin{(2x)}) $ 
      \item $ y'(x) - x\sin{x} = 0 $
        \hfill Απ: $ y(x) = -x \cos{x} + \sin{x} + c $ 
      \item $ y'(x) - x \mathrm{e}^{2x} = 0 $
        \hfill Απ: $ y(x) = - \frac{1}{4} \mathrm{e}^{2x} (2x-1) + c $  
      \item $ y'(x) - x \mathrm{e}^{-3x} = 0 $
        \hfill Απ: $ y(x) =  \frac{1}{9} \mathrm{e}^{-3x} (3x+1) + c $  
      \item $ \cos^{3}{x} y'(x) = \sin{x} $
        $ y(x) = \frac{\tan^{2}{x}}{2} + c $
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογιστούν τα παρακάτω ολοκληρώματα.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ \int _{0}^{4} \frac{1}{(x-4)^{2/3}} \,{dx} $ \hfill Απ: $ -3(-1)^{1/3}
        \cdot 4^{1/3} $  
      \item $ \int _{1}^{\infty} \frac{2x+3}{x^{3}} \,{dx} $ \hfill Απ: $ 7/2 $ 
      \item $ \int _{0}^{\infty} \frac{1}{(2x+1)^{3}} \,{dx} $ \hfill Απ: $ 1/4 $ 
      \item $ \int _{0}^{\infty} x \mathrm{e}^{-x}\,{dx} $ \hfill Απ: $ 1 $ 
      \item $ \int _{0}^{\infty} 3x \mathrm{e}^{-x^{2}}\,{dx} $ \hfill Απ: $ 3/2 $  
      \item $ \int _{0}^{\infty} x^{2} \mathrm{e}^{-x^{3}}\,{dx} $ \hfill Απ: $1/3 $ 
      \item $ \int _{0}^{2 \pi} \frac{\sin{x}}{(\cos{x})^{2/3}} $ \hfill Απ:$ 0 $  
      \item $ \int _{0}^{\infty} \frac{1}{(2x+1)^{4}} $
    \end{enumerate}
    

\end{enumerate}

\end{document}
