\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions.tex}

% \setcounter{chapter}{1}

\everymath{\displaystyle}

\pagestyle{askhseis}


\begin{document}

\chapter*{Ανατοκισμός}

\section*{Απλός Τόκος (Simple Interest)}

\begin{dfn}
  Ο \textcolor{Col1}{απλός τόκος} είναι ένα \textbf{σταθερό} ποσοστό του αρχικού 
  κεφαλαίου $ P_{0} $ που καταβάλλεται στον επενδυτή κάθε έτος. Αν $ i $ είναι το 
  επιτόκιο, τότε ο τόκος μετά από $t$ έτη, θα είναι:
  \[
    I=P_{0}\cdot i \cdot t 
  \] 
  Επομένως η μελλοντική αξία μετά από $t$ έτη, $ P_{t} $, θα βρεθεί αν στην παρούσα αξία
  $ P_{0} $, προσθέσουμε τον τόκο. Επομένως:
  \[
    P_{t} = P_{0} + I = P_{0} + P_{0}\cdot i\cdot t = P_{0}(1+i\cdot t)
  \] 
  Τότε, η παρούσα αξία θα είναι
  \[
    P_{0} = \frac{P_{t}}{1+ i \cdot t }  
  \] 
\end{dfn}



\section*{Σύνθετος Τόκος (Compound Interest)}

Με τον σύνθετο τόκο, το επιτόκιο καταβάλλεται στο αρχικό κεφάλαιο αλλά και στο 
τοκισμένο κεφάλαιο, κάθε έτος. 
\begin{description}[widest=3ο Έτος,labelsep*=1ex,leftmargin=*]
  \item[1ο Έτος:] Έστω ότι στην αρχή του έτους, το κεφάλαιο είναι $ P_{0} $. Ο τόκος 
    που καταβάλλεται το 1ο έτος είναι $ I = P_{0} \cdot i $ και άρα στο τέλος του 
    1ου έτους, το κεφάλαιο θα είναι:
    \[
      P_{1} = P_{0} (1+i)  
    \] 
  \item [2ο Έτος:] Το κεφάλαιο, είναι τώρα $ P_{1}=P_{0}(1+i) $. Ο τόκος που 
    καταβάλλεται το 2ο έτος είναι $ I = P_{1}\cdot i $ και άρα στο τέλος του 
    2ου έτους, το κεφάλαιο θα είναι:
    \[
      P_{2} = P_{1}(1+i) = P_{0}(1+i)(1+i) = P_{0} (1+i)^{2} 
    \] 
  \item [3ο Έτος:] Το κεφάλαιο, είναι τώρα $ P_{2}=P_{0}(1+i)^{2} $. Ο τόκος που 
    καταβάλλεται το 3ο έτος είναι $ I = P_{2}\cdot i $ και άρα στο τέλος του 
    3ου έτους, το κεφάλαιο θα είναι:
    \[
      P_{3} = P_{2}(1+i) = P_{0}(1+i)^{2}(1+i) = P_{0} (1+i)^{3} 
    \] 
  \item [$t$ Έτος:] Το κεφάλαιο, είναι τώρα $ P_{t-1}=P_{0}(1+i)^{t-1} $. Ο τόκος που 
    καταβάλλεται το $t$ έτος είναι $ I = P_{t-1}\cdot i $ και άρα στο τέλος του 
    $t$ έτους, το κεφάλαιο θα είναι:
    \[
      P_{t} = P_{t-1}(1+i) = P_{0}(1+i)^{t-1}(1+i) = P_{0} (1+i)^{t} 
    \] 
\end{description}

\begin{rem}
  Παρατηρούμε ότι τα ποσά που έχουμε για κάθε έτος, είναι:
  \[
    P_{0}, \; P_{0}(1+i), \; P_{0}(1+i)^{2}, \; \ldots \;, P_{0}(1+i)^{t} 
  \] 
  και αποτελούν τους όρους \textbf{γεωμετρικής προόδου}, με 1ο όρο $ a_{1}=P_{0} $ και 
  λόγο $ \lambda =1+i $.
\end{rem}

\begin{example}
  Έστω ότι επενδύουμε $ 8000 $ ευρώ με $ 10 \% $ σύνθετο τόκο για 3 έτη.
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Να υπολογιστεί η τιμή της επένδυσης μετά τα τρία έτη.
    \item Να υπολογιστεί η παρούσα αξία αν το κεφάλαιο που παίρνουμε μετά από 3 έτη 
      είναι $14641$ ευρώ.
  \end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
\item {}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item 
      Έχουμε ότι $ P_{0} = 8000  $ και $ i= \frac{10}{100} = 0.1 $, ενώ $ t=3 $ έτη. 
      Επομένως, η μέλλουσα αξία της επένδυσης, μετά από 3 έτη θα είναι:
      \[
        P_{3} = 8000(1+0.1)^{3} = 8000 \cdot 1.1^{3} = 8000 \cdot 1.331 = 10648.
      \] 
    \item Για να υπολογίσουμε την παρούσα αξία, δηλαδή το ποσό που πρέπει να 
      επενδύσουμε σήμερα, ώστε μετά από 3 έτη, να έχουμε $14641$, θα είναι:
      \[
        P_{0} = \frac{14641}{(1+i)^{3}} = \frac{14641}{1.1^{3}} = 11000 
      \] 
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{example}
  Να βρεθεί το επιτόκιο ανατοκισμού που απαιτείται προκειμένου $10000$ ευρώ να αυξηθούν 
  σε $30000$ ευρώ σε 8 έτη.
\end{example}
\begin{solution}
  Έχουμε ότι, $P_{0}=10000$, $ P_{8}=30000 $ και $ t=8 $ έτη. Για να βρούμε το επιτόκιο,
  $ i $, από τον τύπο $ P_{t}=P_{0}(1+i) $, έχουμε:
  \[
    30000 = 10000(1+i)^{8} \Leftrightarrow \frac{30000}{10000} = (1+i)^{8} \Leftrightarrow
    3 = (1+i)^{8} \Leftrightarrow 1+i = 3^{1/8} 
  \] 
  άρα $ i = 3^{1/8} -1 = 1.15-1 = 0.15 $ ή $ 15\% $.
\end{solution}

\begin{example}
  Αν μια τράπεζα προσφέρει επιτόκιο $ 7\% $, με ετήσιο ανατοκισμό, να βρεθεί το χρονικό 
  διάστημα που απαιτείται προκειμένου ένα αρχικό κεφάλαιο $ 10000 $ ευρώ να δώσει ολική 
  αξία $ 20000 $ ευρώ.
\end{example}
\begin{solution}
  Έχουμε $ P_{0} = 10000$, $ P_{t}=20000 $ και $ i= \frac{7}{100} = 0.07 $. Ζητάμε 
  το χρόνο της επένδυσης, $t$, οπότε:
  \[
    20000 = 10000 (1+0.07)^{t} \Leftrightarrow \frac{20000}{10000} = (1.07)^{t}
    \Leftrightarrow 2 = (1.07)^{t} 
  \]
  οπότε λογαριθμίζοντας, παίρνουμε:
  \[ \ln{2} = \ln{(1.07)}^{t} \Leftrightarrow \ln{2} = t \ln{(1.07)} \Leftrightarrow t =
  \frac{\ln{2}}{\ln{(1.07)}} \approx \frac{0.69}{0.067} \approx 10.3 \; \text{έτη} \]
\end{solution}


\section*{Ανατοκισμός που γίνεται πολλές φορές Ετησίως}

Κάθε χρονική περίοδος, κατά την οποία γίνεται ο ανατοκισμός ονομάζεται
\textcolor{Col1}{περίοδος μετατροπής} (conversion period) ή τοκοφόρα περίοδος 
(interest period). Αν το πλήθος των περιόδων μετατροπής ετησίως, το συμβολίσουμε με 
$ m $, τότε το επιτόκιο που αντιστοιχεί σε κάθε περίοδο θα είναι $ {i}/{m} $. Αν 
συμβολίσουμε με $n$ το συνολικό αριθμό των περιόδων μετατροπής και με $t$ τον αριθμό 
των ετών, τότε η αξία της επένδυσης, μετά στο τέλος της $n$ περιόδου, θα είναι:
\[
  P_{t} = P_{0} \left(1+ \frac{i}{m} \right)^{n} = 
  P_{0}\left(1+ \frac{i}{m} \right)^{mt} 
\] 

\begin{example}
  Επενδύονται $ 10000 $ ευρώ για 3 έτη με εξαμηνιαίο ανατοκισμό και ετήσιο επιτόκιο 
  $ 8\% $. Στο τέλος των 3 ετών:
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Να υπολογιστεί η συνολική αξία της επένδυσης
    \item Να συγκριθεί η απόδοση (return) της επένδυσης στις περιπτώσεις του ετήσιου και
      του εξαμηνιαίου ανατοκισμού.
  \end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
\item {}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Έχουμε $ P_{0} = 10000 $, $ i = {8}/{100} = 0.08 $, $ t=3 $ έτη, 
      και αφού ο ανατοκισμός είναι εξαμηνιαίος, δηλαδή 2 φορές το χρόνο, έχουμε ότι 
      $m=2 $ και άρα οι συνολικές περίοδοι ανατοκισμού στα 3 έτη, θα είναι $n=2\cdot 3 =
      6$. Επομένως
      \[
        P_{3} = 10000\left(1+ \frac{0.08}{2} \right)^{6} = 
        10000(1+0.04)^{6} = 10000 (1.04)^{6} = 12653.19
      \] 
    \item Για τον απλό τόκο, έχουμε $ P_{0}=10000 $, $ i=0.08 $ και $ t=3 $ έτη. Άρα
      \[
        P_{3} = 10000(1+0.08)^{3} = 10000(1.08)^{3} = 10000\cdot 1.259712 = 12597.12 
      \] 
      Επομένως το κέρδος που προκύπτει από τον εξαμηνιαίο ανατοκισμό, έναντι του 
      ετήσιου, είναι
      \[
        12653.19-12597.12 = 56.07, \; \text{ευρώ}
      \] 
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{example}
  Επενδύονται $10000$ ευρώ για 3 έτη με ετήσιο επιτόκιο $ 8\% $. Στο τέλος 3 ετών 
  να υπολογιστεί η αξία της επένδυσης, όταν:
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Ο ανατοκισμός είναι μηνιαίος
    \item Ο ανατοκισμός είναι ημερήσιος
  \end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
\item {}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Έχουμε $ P_{0} = 10000 $, $ i=0.08 $, $ t=3 $ έτη και αφού ο ανατοκισμός 
      είναι μηνιαίος, τότε $ m=12 $, και οι συνολικές περίοδοι ανατοκισμού στα 3 έτη 
      θα είναι $ n=12\cdot 3 = 36 $. Επομένως
      \[
        P_{3} = 10000\left(1+ \frac{0.08}{12} \right)^{36} = 12702 
      \] 
    \item Έχουμε $ P_{0} = 10000 $, $ i=0.08 $, $ t=3 $ έτη και αφού ο ανατοκισμός 
      είναι ημερήσιος, τότε $ m=365 $, και οι συνολικές περίοδοι ανατοκισμού στα 3 έτη 
      θα είναι $ n=365\cdot 3 = 1095 $. Επομένως
      \[
        P_{3} = 10000\left(1+ \frac{0.08}{365} \right)^{1095} = 12712.37 
      \] 
  \end{enumerate}
\end{solution}



\chapter*{Ράντες}

\begin{dfn}
  Μια \textcolor{Col1}{ράντα} είναι μια σειρά από ισόποσες καταθέσεις ή αναλήψεις που 
  γίνονται σε ίσα χρονικά διαστήματα. Αν η κατάθεση γίνεται τη χρονική στιγμή του 
  ανατοκισμού τότε η ράντα λέγεται \textcolor{Col1}{συνήθης ράντα}.
\end{dfn}
Έστω $ A_{0} $ ότι είναι το αρχικό ποσό και $i$ το επιτόκιο. Τότε στο τέλος κάθε έτους, 
για $ t $ έτη, η τιμή της ράντας θα είναι:
\begin{description}[widest=[3o Έτος,labelsep*=1ex,leftmargin=*]
  \item [1ο έτος:] τιμή της ράντας: $ A_{0} $
  \item [2ο έτος:] τιμή της ράντας: $ A_{0}(1+i) + A_{0} $
  \item [3ο έτος:] τιμή της ράντας: $ A_{0}(1+i)^{2} + A_{0}(1+i) + A_{0} $
  \item [$t$ έτος:] τιμή της ράντας: $ A_{0}(1+i)^{t-1} + A_{0}(1+i)^{t-2} + \cdots + 
    A_{0}(1+i) + A_{0} $
\end{description}
Οπότε το συνολικό ποσό της ράντας, είναι το άθροισμα των $t$ πρώτων όρων της 
γεωμετρικής προόδου με 1ο όρο $ a_{1}=A_{0} $ και λόγο $ \lambda = 1+i $. Από τον 
γνωστό τύπο, για το άθροισμα των $n$ πρώτων όρων γεωμετρικής προόδου:
\[
  S_{n} = a_{1} \frac{\lambda ^{n}-1}{\lambda -1} 
\] 
έχουμε ότι η αξία της ράντας, μετά από $t$ έτη,  θα είναι:
\[
  V_{t} = A_{0} \frac{(1+i)^{t}-1}{1+i-1} = A_{0} \frac{(1+i)^{t}-1}{i}
\] 

\begin{example}
Έστω ότι αποφασίζετε να αποταμιεύετε ένα σταθερό ποσό ετησίως. Αν η αποταμίευση 
συνεχιστεί για 10 έτη με ετήσιο επιτόκιο $ 7\% $, τότε:
\begin{enumerate}[i)]
  \item Να υπολογιστεί η αξία του αποθέματος στο τέλος των 10 ετών αν η κατάθεση είναι 
    500 ευρώ ετησίως.
  \item Ποιο είναι το ποσό που πρέπει να αποταμιεύετε κάθε χρόνο προκειμένου μετά από 
    10 έτη να έχετε αποθεματικό αξίας 50000 ευρώ; 
  \item Τι ποσό πρέπει να αποταμιεύετε κάθε μήνα, προκειμένου μετά από 10 έτη να έχετε
    αποθεματικό αξίας 50000; 
\end{enumerate}
\begin{solution}
\item {}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Έχουμε $ A_{0} = 500 $, $ i=0,07 $, $ t=10 $ έτη. Άρα
      \[
        V_{t} = A_{0} \frac{(1+i)^{t}-1}{i} = 500 \frac{(1+0.07)^{10}-1}{0.07} = 
        6908.22
      \] 
    \item Έχουμε $ V_{10} = 50000 $, $ i=0,07 $, $ t=10 $ έτη. Ζητάμε το $ A_{0} $. Άρα
      \[
        V_{t} = A_{0} \frac{(1+i)^{t}-1}{i} \Leftrightarrow 50000 = A_{0}
        \frac{(1+0.07)^{10}-1}{0.07} \Leftrightarrow 50000 = A_{0} \cdot 0.967 
        \Leftrightarrow A_{0} = 3619.44
      \] 
    \item Έχουμε $ V_{10} = 50000 $, $ i=0,07 $, $ t=10 $ έτη, μηνιαία αποταμίευση,
      δηλαδή $ m=12 $ και άρα $n = 12\cdot 10 = 120$ συνολικές περίοδοι ανατοκισμού. 
      Ζητάμε το $ A_{0} $. Άρα
      \[
        V_{t} = A_{0} \frac{(1+i)^{t}-1}{i} \Leftrightarrow 50000 = A_{0}
        \frac{(1+ \frac{0.07}{12})^{120}-1}{\frac{0.07}{12}} \Leftrightarrow 291.66 =
        A_{0} \cdot 1.01 \Leftrightarrow A_{0} \approx 288.77
       \] 
  \end{enumerate}
\end{solution}
\end{example}

\end{document}
