\documentclass[a4paper,table]{report}
\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}


\pagestyle{askhseis}

\begin{document}


\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στις Μερικές Παραγώγους}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}


\begin{enumerate}
  \item Να υπολογιστούν οι μερικές παράγωγοι 1ης και 2ης  τάξης των παρακάτω συναρτήσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ f(x,y) = x^{3}+5xy - y^{2} $ 
      \item $ f(u,v) = 2u^{3}v^{4}+3uv^{2}+2u-3 $
      \item $ f(x_{1}, x_{2}) = 3 {x_{1}}^{2} + x_{1} x_{2} + 4 {x_{2}}^{2} $
      \item $ f(x_{1}, x_{2}) = 7 x_{1}+ 6 x_{1} {x_{2}}^{2} - 9 {x_{2}}^{3} $
      \item $ f(x,y,z) = 3xy^{3}+x^{3}y^{2}z+2y^{2}z^{3}+4 $
    \end{enumerate}


  \item Με τη βοήθεια των κανόνων παραγώγισης να υπολογιστούν οι μερικές 
    παράγωγοι 1ης και 2ης  τάξης των παρακάτω συναρτήσεων:

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ f(x,y) = x^{2} \mathrm{e}^{-y} $ \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
          $ f_{x} = 2x \mathrm{e}^{-y} $ \\
          $ f_{y} = -x^{2} \mathrm{e}^{-y} $ \\
          $ f_{xx} = 2 \mathrm{e}^{-y} $ \\
          $ f_{yy} = x^{2} \mathrm{e}^{-y} $ \\
          $ f_{xy}=f_{yx} = -2x \mathrm{e}^{-y} $
        \end{tabular}

      \item $f(x,y)=y^2\cos (x)$ \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
          $f_x=-y^2\sin(x)$ \\ 
          $f_y=2y\cos(x)$ \\
          $f_{xx}=_-y^2\cos(x)$ \\
          $f_{yy}=2\cos(x)$ \\
          $f_{xy} = f_{yx} =-2y\sin(x)$ 
        \end{tabular}

      \item $f(x,y)= \mathrm{e}^{xy}$ \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
          $f_x= y \mathrm{e}^{xy} $ \\ 
          $f_y= x \mathrm{e}^{xy} $ \\ 
          $f_{xx}=y^2 \mathrm{e}^{xy} $ \\
          $f_{yy}=x^2 \mathrm{e}^{xy} $ \\
          $f_{xy} = f_{yx} = \mathrm{e}^{xy} (1+xy) $
        \end{tabular}

      \item Με τη βοήθεια των κανόνων παραγώγισης να υπολογιστούν οι μερικές 
        παράγωγοι 1ης τάξης των παρακάτω συναρτήσεων:

        \begin{enumerate}[i)]
          \item $ f(u,v) = (u+4)(3u+2v) $ \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
              $ f_{u} = 2(3u+v+6) $ \\
              $ f_{v} = 2(u+4) $ 
            \end{tabular}

          \item $ f(u,v) = \frac{3u-2v}{y^{2}+3v} $ \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
              $ f_{u} = \frac{-3u^{2}+4uv+9v}{(u^{2}+3v)^{2}} $ \\
              $ f_{v} = \frac{-u(2u+9)}{(u^{2}+3v)^{2}} $ 
            \end{tabular}

          \item $f(x,y)=y\sin (xy)$ \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
              $f_x=y^2\cos(xy)$ \\ 
              $f_y=\sin(xy)+yx\cos(xy)$
            \end{tabular}
        \end{enumerate}

    \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{document}
