\documentclass[a4paper,table]{report}
\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\everymath{\displaystyle}
\pagestyle{askhseis}


\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \textcolor{Col1}{Ασκήσεις Διαφορικές Εξισώσεις}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\section*{Γραμμικές 1ης Τάξης}

\begin{enumerate}
  \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω γραμμικές διαφορικές εξισώσεις 1ης τάξης 
    με σταθερούς συντελεστές.}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item  $\frac{dy}{dt} + y = 4$, όπου $y(0) = 0$ 
        \hfill Απ: $ y(t)=-4 \mathrm{e}^{-t} + 4$
      \item  $\frac{dy}{dt} = 23$, όπου $y(0) = 1$ 
        \hfill Απ: $ y(t)=1+23t $ 
      \item  $\frac{dy}{dt} -5 y = 0$, όπου $y(0) = 6$ 
        \hfill Απ: $ y(t)=6 \mathrm{e}^{5t} $ 
      \item  $\frac{dy}{dt} +3 y = 2$, όπου $y(0) = 4$ 
        \hfill Απ: $ y(t)=2/3(5\mathrm{e}^{-3t} +1) $ 
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να βρεθεί η γενική λύση των παρακάτω γραμμικών διαφορικών εξισώσεων 
    1ης τάξης.}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item  $\frac{dy}{dt} + 5y = 15$ \hfill Απ: $ y(t)=A \mathrm{e}^{-5t} +3 $ 
      \item  $\frac{dy}{dt} + 2ty = 0$ \hfill Απ: $ y(t)=A \mathrm{e}^{-t^{2}} $ 
      \item  $\frac{dy}{dt} + 2ty = t$ \hfill Απ: $ y(t)=A \mathrm{e}^{-t^{2}} +1/2 $ 
      \item  $\frac{dy}{dt} + t^{2}y = 5t^{2}$ 
        \hfill Απ: $ y(t)=A \mathrm{e}^{-t^{3}/3} +5 $ 
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να βρεθεί η γενική λύση των παρακάτω γραμμικών διαφορικών εξισώσεων 
      1ης τάξης, με τη μέθοδο του συντελεστή ολοκλήρωσης.}
      \begin{enumerate}[i)]
        \item  $\frac{dy}{dt} + t^{2}y = 5t^{2}$ 
          \hfill Απ: $ y(t)=A \mathrm{e}^{-t^{3}/3} +5 $ 
        \item $ y' = e^{2t}+y $ \hfill Απ: $ \mu (t) = e^{-t}, \; y=ce^{t}+e^{2t} $ 
      \end{enumerate}
\end{enumerate}


\section*{Bernoulli}

\begin{enumerate}
  \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε: (Bernoulli)}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y'+ty = ty^2$\hfill Απ: $y=\frac{1}{1-ce^{\frac{t^2}{2}}}$
      \item $y'+ \frac{4}{t} y = t^3y^2, \quad y(1)=1 $ 
        \hfill Απ: $ y = \frac{1}{t^{4}(1- \ln{t})}$
      \item $2yy'-ty^2=t^3$\hfill Απ: $y^2=ce^{\frac{t^2}{2}}-(t^2+2)$
      \item $y'+y=y^{\frac{2}{3}}$ \hfill Απ: $y^{\frac{1}{3}}=1+ce^{-\frac{t}{3}}$
      \item $y'- \frac{1}{t} y = ty^{2}$ 
        \hfill Απ: $ \frac{1}{y} = - \frac{t^{2}}{3} + \frac{c}{t}$
      \item $y'+ \frac{1}{t} y = t \ln{t} y^{2}$ 
        \hfill Απ: $ \frac{1}{y} = t^{2}(1- \ln{t})+ct $
    \end{enumerate}
\end{enumerate}


\section*{Ακριβείς}

\begin{enumerate}
  \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε: (ακριβείς)}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ (3x^{2}+2y^{2})dx+(4xy+6y^{2})dy=0  $ 
        \hfill Απ: $ x^{3}+2xy^{2}+2y^{3}=c $ 
        % \item $(3x^2+6xy^2)dx+(6x^2y+4y^3)dy=0$\hfill Απ: $x^3+3x^2y^2+y^4=c$
      \item $ (x^{3}+3xy^{2})dx+(3x^{2}y+y^{3})dy = 0 $
        \hfill Απ: $ \frac{x^{4}}{4}+\frac{3}{2} x^{2}y^{2}+\frac{y^{4}}{4} = c $ 
      \item $ (2xy-9x^{2})dx+(2y+x^{2}+1)dy=0, \quad y(0)=-3 $ 
        \hfill Απ: $y^{2} +(x^{2}+1)y-3x^{3}=6 $ 
      \item $ -2xdy + (3x^{2}-2y)dx=0 $, \quad $ y(1)=0 $ 
        \hfill Απ: $ y= \frac{x^{3}-1}{2x} $ 
      \item $ (\cos{x} + \ln{y})dx + \left(\frac{x}{y} + e^{y}\right)dy=0 $ 
        \hfill Απ: $ \sin{x} + x \ln{y} + e^{y}=c $ 
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να εξετάσετε αν οι συναρτήσεις που δίνονται είναι κατάλληλοι 
      συντελεστές ολοκλήρωσης για τις διαφορικές εξισώσεις και στη συνέχεια να λυθούν ως 
    ακριβείς}.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $(3xy-y^{2})dx+x(x-y)dy=0, \quad \mu(x)=x $ 
        \hfill Απ: $x^{3}y- \frac{1}{2} x^{2}y^{2}=c $ 
      \item $ ydx+(x^{2}y-x)dy=0, \quad \mu (x) = \frac{1}{x^{2}} $ 
        \hfill Απ: $ \frac{y^{2}}{2} - \frac{y}{x} = c $ 
      % \item $ (x^{2}+y^{2})dx - 2xydy = 0, \quad \mu (x) = \frac{1}{x^{2}} $ 
      %   \hfill Απ: $ - \frac{y^{2}}{x} + x = c $
      \item $ y(4x+y)dx-2(x^{2}-y)dy=0, \quad \mu(y)= \frac{1}{y^{2}} $ 
        \hfill Απ: $ 2x^{2}+xy+ y \ln{y^{2}} =cy$ 
    \end{enumerate}
\end{enumerate}


\section*{Γραμμικές 2ης Τάξης}

\begin{enumerate}
  \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω γραμμικές διαφορικές εξισώσεις 2ης τάξης 
    με σταθερούς συντελεστές με τις αρχικές συνθήκες $ y(0)=4 $ και $ y'(0)=2 $.}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item  $y''(t)+3y'(t) -4y=12$ 
        \hfill Απ: $ y(t)=6 \mathrm{e}^{t} + \mathrm{e}^{-4t} -3 $ 
      \item  $y''(t)+6y'(t) +5y=10$ 
        \hfill Απ: $ y(t) = 3 \mathrm{e}^{-t} - \mathrm{e}^{4t} +2  $ 
      \item  $y''(t)-2y'(t) +y=3$ \hfill Απ: $ y(t)= \mathrm{e}^{t} (1+t)+3 $  
      \item  $y''(t)+8y'(t) +16y=0$ 
        \hfill Απ: $ y(t)=4 \mathrm{e}^{4t} - 14 t\mathrm{e}^{4t} $
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω γραμμικές διαφορικές εξισώσεις 2ης τάξης 
    με σταθερούς συντελεστές.}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y''(t)-4y'(t)+8y(t)=0 $, όπου $ y(0)=3 $ και $ y'(0)=7 $.
        \hfill Απ: $ y(t)= \mathrm{e}^{2t} (3 \cos{2t} + 1/4 \sin{2t}) $  
      \item $ y''(t)+3y'(t)-4y(t)=12 $, όπου $ y(0)=2 $ και $ y'(0)=2 $.
        \hfill Απ: $ y(t)= 1/5(22\mathrm{e}^{t}-12 \mathrm{e}^{-4t} )-3 $  
      \item $ y''(t)+9y(t)=3 $, όπου $ y(0)=1 $ και $ y'(0)=8 $.
        \hfill Απ: $ y(t)= 2/3(\cos{3t} + 4 \sin{3t})+1/3 $  
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να λυθεί το πρόβλημα αρχικών τιμών (ΠΑΤ)}
    \[
      y''-y=\sin t, \quad y(0)=0,\; y'(0)=-{1}/{2}
    \]
    \hfill Απ: $y= -\frac{1}{2}\sin t$

\end{enumerate}
\end{document}
