\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}


% \everymath{\displaystyle}
\pagestyle{askhseis}


\begin{document}


\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \textcolor{Col1}{Συνήθεις Διαφορικές Εξισώσεις - 1ης τάξης}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

  \item Να λυθούν οι παρακάτω σδε χωριζομένων μεταβλητών.

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y'+y^{2} \cos{x} = 0 $ \hfill Απ: $ y = \frac{1}{\sin{x} + c} $  %Argyriou
      \item $2xyy'=y^2+1$\hfill Απ: $y= \pm \sqrt{cx-1}$  %Argyriou
      \item $(2x+xy)y'=y^2$\hfill Απ: $y=cx \mathrm{e}^{\frac{2}{y}}$
      \item $y'+2xy^2=0$\hfill Απ: $y=\frac{1}{x^2+c}$ %Argyriou
      \item $xy'+y^2=0$\hfill Απ: $y=\frac{1}{\ln|x|+c}$ %Argyriou
      \item $y'-2yy'+ \mathrm{e}^x=0$\hfill Απ: $y^2-y- \mathrm{e}^x=c$ %Argyriou
      \item $2xy'+y^2-1=0$\hfill Απ: $y=\frac{x-c}{x+c}$ %Argyriou
      \item $(1+x^2)y'-2x(1-y^2)=0$ %Argyriou
        \hfill Απ: $y= \frac{(1+x^{2})^{2}-c}{(1+x^{2})^{2}+c}$
      \item $y'=1+x+y^2+xy^2$\hfill Απ: $y=\tan{\Bigl(x+\frac{x^2}{2}+c\Bigr)}$ %Argyriou
      \item $y'=xy+x+y+1$
        \hfill Απ: $y=-1+c_2 \mathrm{e}^{\frac{(x+1)^2}{2}}, \; y_{\text{ιδιαζ.}}=-1$
    \end{enumerate}

  \item Να λυθούν οι παρακάτω σδε γραμμικές 1ης τάξης.

    \begin{enumerate}[i)]
      \item  $y'=\frac{x+y}{x}, \quad x>0, \; y(1)=1$\hfill Απ: $y=x(1+\ln x)$ %Argyriou
      \item $y'+y\tan x =\frac{1}{\cos x}, \quad y(\pi)=1$ %Argyriou
        \hfill Απ: $y=\sin x-\cos x$
      \item $(x+1)y'-y=x^2+2x, \quad x \geq 0, \; y(1)=-1$ %Argyriou
        \hfill Απ: $y=x^2-x-1$
      \item $y'+y\tan x=\frac{1}{2}\sin 2x, \quad x\in [0,\frac{\pi}{2}]$
        \hfill Απ: $y=-\cos^2 x+c\cos x$
      \item $y'+\frac{1}{x}y=x, \quad x>0$\hfill Απ: $y=\frac{x^2}{3}+\frac{c}{x}$
      \item $(x+1)y'-ny= \mathrm{e}^x(x+1)^{n+1}, \quad x>-1, n\in \mathbb{R}$
        \hfill Απ: $y=(x+1)^n(\mathrm{e}^x+c)$
      % \item $(1+y^2)dx=(\sqrt{1+y^2}\sin y-xy)dy$
      %   \hfill Απ: $x=\frac{-\cos y+c}{\sqrt{1+y^2}}$
    \end{enumerate}

  \item Να λυθούν οι παρακάτω σδε Bernoulli

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $xy'-y+x^{3}y^{2}=0$ \hfill Απ: $ y= \frac{4x}{x^{4}+c} $ %Argyriou
      \item $ y'-3 \tan{xy} =y^{2/3} $  %Argyriou
        \hfill Απ: $ y= \frac{1}{\cos^{3}{x}}\left(\frac{1}{3} \sin{x} + c\right)^{3}$  
      \item $ y' \sin{x} + 4y \cos{x} = \sqrt{y} $ %Argyriou 
        \hfill Απ: $ y= \frac{(\cos{x} +c)^{2}}{4 \sin^{4}{x}} $ 
      \item $ y' \cos{x} - y \sin{x} = y^{3} \cos{x} $  %Argyriou
        \hfill Απ: $ y = \frac{1}{\cos{x} \sqrt{c- 2 \tan{x}}} $
      \item $xy'+y=y^2\ln x, \quad y\neq 0, x>0$\hfill Απ: $y=\frac{1}{\ln x+1+cx}$
      \item $y'=x^3y^3-xy$\hfill Απ: $y^{-2}=c \mathrm{e}^{-x^2}+x^2+1$
      \item $3xy^2y'+y^3-2x=0$\hfill Απ: $xy^3-x^2=c$
      \item $2yy'-xy^2=x^3$\hfill Απ: $y^2=c \mathrm{e}^{\frac{x^2}{2}}-x^2-2$
      \item $y'+xy=xy^2$\hfill Απ: $y=\frac{1}{1+c \mathrm{e}^{\frac{x^2}{2}}}$
    \end{enumerate}

  \item Να λυθούν οι παρακάτω σδε ομογενείς.

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y' = \frac{xy+y^{2}}{x^{2}} $ %Argyriou
        \hfill Απ: $ y= - \frac{x}{\ln{\abs{x} } + c} $ 
      \item $ y' = \frac{2xy+y^{2}}{3x^{2}+2xy} $ %Argyriou
        \hfill Απ: $ y^{3}=cx(y+x) $ 
      \item $ y' = \frac{y}{x} (\ln{\frac{y}{x}} +1) $ %Argryriou
        \hfill Απ: $ y=cx \mathrm{e}^{x} $ 
      \item $ y' = \frac{2xy}{x^{2}-y^{2}} $ %Argryriou
        \hfill Απ: $ \frac{y/x}{(y/x)^{2}+1} = cx $ 
      \item $(x^2+y^2)dx+xydy=0$\hfill Απ: $x^4+2x^2y^2=c$
      \item $y'=\frac{x+y}{x-y}, \quad x\neq y$
        \hfill Απ: $2\arctan (\frac{y}{x})-\ln (x^2+y^2)=c_2$
      \item $(1+ \mathrm{e}^{\frac{x}{y}})dx+ \mathrm{e}^{\frac{x}{y}}(1-\frac{x}{y}), 
        \quad x,y>0$
        \hfill Απ: $y=x+y \mathrm{e}^{\frac{x}{y}}=c_2$
      \item $xy'+x\tan \frac{y}{x}-y=0$\hfill Απ: $x\sin \frac{y}{x}=c_1$
      \item $x^2ydx-(x^3+y^3)dy=0$\hfill Απ: $-\frac{x^3}{3y^2}+\ln|y|=c$
      \item $y'=\frac{y}{x}+1- \mathrm{e}^{\frac{y}{x}}$\hfill Απ: $x=c_1(
        \mathrm{e}^{\frac{y}{x}}-1)$
    \end{enumerate}

  \item Να λυθούν οι παρακάτω σδε ακριβείς.

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ (y \sin{x} + xy \cos{x})dx + (x \sin{x} +1) dy=0 $ %Argyriou
        \hfill Απ: $ y= \frac{c}{x \sin{x} +1} $ 
      \item $ 3x^{2}y^{2}dx+(2x^{3}y+4y^{3})dy=0$  %Argyriou
        \hfill Απ: $ x^{3}y^{2}+y^{4}=c $
      \item $ (3x^{2}y+y^{3})dx+(x^{3}+3xy^{2})dy=0 $ %Argyriou
        \hfill Απ: $ x^{3}y+xy^{3}=c $
      \item $ y \cos{x} dx + (\sin{x} + 2y)dy=0 $ %Argyriou
        \hfill Απ: $ y \sin{x} + y^{2}=c $ 
      \item $ 2xy^{2}+4 = 2(3-x^{2}y)y', \quad y(-1)=8 $ %Argyriou
        \hfill Απ: $ y= \frac{3 \textcolor{Col1}{+} \sqrt{9+12x^{2}-4x^{3}}}{x^{2}} $ 
      \item $(4x^3y^3+\frac{1}{x})dx+(3x^4y^2-\frac{1}{y})dy=0, \quad x(\mathrm{e})=1$
        \hfill Απ: $x^4y^3+\ln |\frac{x}{y}|= \mathrm{e}^3-1$
      \item $(3x^2+6xy^2)dx+(6x^2y+4y^3)dy=0$\hfill Απ: $x^3+3x^2y^2+y^4=c$
    \end{enumerate}

\item Να λυθούν οι παρακάτω σδε με τη βοήθεια κατάλληλων ολοκληρωτικών παραγόντων.
	
  \begin{enumerate}[i)]
    \item $ x(x^{3}+y^{3}+4x^{2})dx+ 3y^{2}(x-1)dy=0 $ %Arnos p.64
      \hfill Απ: $ \mu (x)= \mathrm{e}^{x}, \; x^{4} \mathrm{e}^{x} + y^{3}(x-1)
      \mathrm{e}^{x} - y^{3}=c $ 
    \item $ (x+ \sin{x} + \sin{y} )dx + \cos{y} dy=0 $ % Κραββαριτης p.47
      \hfill Απ: $ \mu (x) = \mathrm{e}^{x} $, \; $ \mathrm{e}^{x} \sin{y} + x
      \mathrm{e}^{x} - \mathrm{e}^{x} + \frac{\mathrm{e}^{x}}{2} (\sin{x} - \cos{x})=c$
    \item $ y(4x+y)dx-2(x^{2}-y)dy=0 $ % Κραββαριτης p.48
      \hfill Απ: $ \mu (y) = \frac{2}{y} $, \; $ 2x^{2}+xy+y \ln{y^{2}} = cy $  
    \item $ y(2xy+1)dx-xdy=0 $ %Arnos p.37
      \hfill Απ: $ \mu (y) = \frac{1}{y^{2}}, \; x^{2} + \frac{x}{y} = c $ 
  \end{enumerate}

\item Να δείξετε ότι οι παραστάσεις που δίνονται αποτελούν ολοκληρωτικούς παράγοντες για
  τις αντίστοιχες εξισώσεις και στη συνέχεια να βρείτε τη γενική τους λύση.
  \begin{enumerate}[i)]
    \item $ (x^{2}+y^{2})dx - 2xydy = 0 $, \; $ \mu(x)= \frac{1}{x^{2}} $
      \hfill Απ: $ - \frac{y^{2}}{x} + x = c $
    \item $ \mathrm{e}^{x}(x+1)dx - (x \mathrm{e}^{x}-y \mathrm{e}^{y})dy = 0 $, \; 
      $ \mu(y) = \mathrm{e}^{-y} $
      \hfill Απ: $x \mathrm{e}^{x-y} + \frac{y^{2}}{2} = c $
    \item $ (2y-6x)dx+\left(3x-4\frac{x^{2}}{y}\right)dy=0 $, \; $ \mu (x,y) = xy^{2} $
      \hfill Απ: $ x^{2}y^{3}-2x^{3}y^{2}=c $ %Argyriou
  \end{enumerate}

  \item Να λυθούν οι παρακάτω σδε, Riccati

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $xy'=(y-1)(xy-x+1)$ \hfill Απ: $y=1-\frac{2x}{x^2+c}$
      \item $xy'=(x-y)^2+x$ \hfill Απ: $y=x-\frac{1}{\ln\abs{x}+c}$
      \item $x^2y'=x^2y^2+xy+1$ \hfill Απ: $y=-\frac{1}{x(\ln\abs{x}+c)}-\frac{1}{x}$
      \item $4x^3y'=4x^5y^2+4x^3y+(x+4)$ \hfill Απ: $y=\frac{3}{c-x^3}-\frac{1}{2x^2}$
      \item $y'=y^2-(2x+1)y+x^2+x+1$ \hfill Απ: $y=x+\frac{1}{c \mathrm{e}^x+1}$
    \end{enumerate}

  \item Να λυθούν οι παρακάτω σδε οι οποίες ανάγονται σε χωριζομένων μεταβλητών.

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y'=(x+y)^2$\hfill Απ: $y=\tan (x+c)-x$
      \item $y'=(4x+y+1)^2$\hfill Απ: $y=2\tan(2x+c)-1-4x$
      \item $y'=3(1-x+y)+(x-y)^2$\hfill Απ: $y=x-2+\frac{1}{1-c \mathrm{e}^x}$
      \item $y'=\frac{-x-y+1}{x+y+2}, \quad x+y\neq -2$\hfill Απ: $(x+y)^2=2x-4y+c_1$
      \item $y'=\frac{2x-6y+3}{x-3y+1}, \quad x>3y$
        \hfill Απ: $\frac{x-3y}{5}-\frac{3}{25}\ln(5x-15y+8)=-c+c$
    \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{document}
