\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}


\everymath{\displaystyle}
\pagestyle{askhseis}

\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\large\bf \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στο Μετασχηματισμό Laplace}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

  \item Με χρήση μόνο των ιδιοτήτων και του πίνακα των βασικών μετασχηματισμών να βρεθεί 
    ο μετασχηματισμός Laplace των παρακάτω συναρτήσεων:

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $f(t)=(\sin t-\cos t)^2$\hfill Απ: $F(s)=\frac{1}{s}-\frac{2}{s^2+4}$
      \item $f(t)=\cosh^2 4t$ \hfill Απ: $F(s)=\frac{1}{2s}+\frac{s}{2(s^2-64)}$
      \item $f(t)=e^{2t}\sin 3t$ \hfill Απ: $F(s)=\frac{3}{(s-2)^2+9}$
      \item $f(t)=t^3\sin 3t$ \hfill Απ: $\frac{72s(s^2-9)}{(s^2+9)^4}$
    \end{enumerate}

  \item Να βρεθεί, εφόσον υπάρχει, ο αντίστροφος μετασχηματισμός Laplace των παρακάτω 
    συναρτήσεων:

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $\frac{s^2}{s^2+1}$\hfill Απ: Δεν υπάρχει
      \item $\frac{6}{s^4}$\hfill Απ: $f(t)=t^3$
      \item $\frac{1}{s}+\frac{1}{s^2}$\hfill Απ: $f(t)=1+t$
      \item $\frac{1}{s-3}$\hfill Απ: $f(t)=e^{3t}$
      \item $\frac{1}{s^2-2s+10}$\hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{3}e^t\sin 3t$
      \item $\frac{1}{s(s+1)}$\hfill Απ: $f(t)=1-e^{-t}$
      \item $\frac{1}{s(s+2)^2}$\hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{4}-\frac{1}{4}e^{-2t}-
        \frac{1}{2}te^{-2t}$
      \item $\frac{1}{s(s^2+1)}$\hfill Απ: $f(t)=1-\cos t$
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογίσετε το μετασχηματισμό Laplace των παρακάτω συναρτήσεων:

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $f(t)=\begin{dcases} 0, & t<1 \\ t, & t>1 \end{dcases}$ \hfill 
        $\mathcal{L}\{f(t)\}=e^{-s}\Bigl(\frac{1}{s^2}+\frac{1}{s}\Bigr)$
      \item $g(t)=\begin{dcases} 0, & t<\frac{\pi}{2} \\ \sin t, & t>\frac{\pi}{2} 
        \end{dcases}$ \hfill $\mathcal{L}\{g(t)\}=e^{-\frac{s\pi}{2}}\frac{s}{s^2+1}$
    \end{enumerate}

  \item Να επιλυθούν με τη βοήθεια του μετασχηματισμού Laplace τα ακόλουθα προβλήματα 
    αρχικών τιμών:

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y'-y=e^{-t},\quad y(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=\sinh t$
      \item $y'+y=\sin t,\quad y(0)=1$\hfill Απ: $y(t)=\frac{3}{2}e^{-t}+
        \frac{1}{2}(\sin t-\cos t)$
      \item $y''-5y'+6y=0,\quad y(0)=0, \; y'(0)=1$\hfill Απ: $y(t)=e^{3t}-e^{2t}$
      \item $y''+y=2e^{-t},\quad t>0,\; y(0)=-1,\; y'(0)=2$
        \hfill Απ: $y(t)=2e^{-t}-2\cos t+3 \sin t$
      \item $y''-ty'+y=5, \quad t>0,\; y(0)=5,\; y'(0)=3$\hfill Απ: $y(t)=3t+5$
      \item $y'' +5ty'-10y=2, \quad y(0)=1,\; y'(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=6t^2+1$
      \item $y'' +ty'-2y=4, \quad y(0)=0,\; y'(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=2t^2$
    \end{enumerate}

  \item Να επιλυθούν με τη βοήθεια του μετασχηματισμού Laplace τα ακόλουθα προβλήματα 
    αρχικών τιμών:

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y'+2y=g(t),\quad t>0,\quad y(0)=0$, όπου $g(t)=\begin{cases}3, & 
          0\leq t<1 \\ 1, & t\geq 1\end{cases}$

        \hfill Απ: $y(t)=\begin{cases} \frac{3}{2}-\frac{3}{2}e^{-2t},& 0\leq t<1 \\ 
        \frac{1}{2}+\left(e^2-\frac{3}{2}\right)e^{-2t}, & t\geq 1\end{cases}$

      \item $y''-3y'+2y=g(t),\quad t>0,\; y(0)=1,\; y'(0)=0$, όπου 
        $g(t)=\begin{cases} 0, & 0\leq t<2 \\ 1, & t\geq 2\end{cases}$

        \hfill Απ: $y(t)=2e^t-e^{2t}=\frac{1}{2}H(t-2)+\frac{1}{2}e^{2(t-2)}
        H(t-2)-e^{t-2}H(t-2)$
    \end{enumerate}

  \item Να επιλυθούν τα ακόλουθα συστήματα με τη μέθοδο του μετασχηματισμού Laplace.

    \begin{enumerate}[i)]
      \item \begin{tabular}{l} $y_1'=y_1+y_2$ \\ $y_2'=4y_1+y_2$\end{tabular} 
        \hfill Απ: \begin{tabular}{l} $y_1=\frac{1}{2}(e^{3x}+e^{-x})$ \\ 
        $y_2=e^{3x}+e^{-x}$\end{tabular}
    \end{enumerate}

\end{enumerate}

\vspace{\baselineskip}

\textbf{Παρατήρηση:} Αν υπάρχει ο μετασχηματισμός Laplace $F(s)$, μιας 
συνάρτησης $f(t)$ τότε ισχύει:
\[
  \lim\limits_{s\to+\infty}F(s)=0
\]
Επομένως, αν μια συνάρτηση $F(s)$ δεν ικανοποιεί την παραπάνω σχέση, τότε δεν μπορεί 
να είναι ο μετασχηματισμός Laplace καμιάς συνεχούς η τμηματικά συνεχούς συνάρτησης.


\end{document}
