\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}


\pagestyle{askhseis}

\begin{document}


\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \textcolor{Col1}{Συναρτήσεις Πολλών Μεταβλητών}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

%todo να συνεχισω να φτιαξω αυτες τις ασκησεις

\section*{Κανόνες Παραγώγισης}

\begin{enumerate}
  \item Με τη βοήθεια των κανόνων παραγώγισης να υπολογιστούν οι μερικές 
    παράγωγοι 1ης τάξης των παρακάτω συναρτήσεων:

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $f(x,y)=y\sin (xy)$ \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
          $f_x=y^2\cos(xy)$ \\ 
          $f_y=\sin(xy)+yx\cos(xy)$
        \end{tabular}

      \item $f(x,y)=\arcsin(\frac{x}{y})$\hfill Απ: \begin{tabular}{l}
          $f_x=\frac{1}{\sqrt{y^2-x^2}}$ \\ 
          $f_y=-\frac{x}{y\sqrt{y^2-x^2}}$
        \end{tabular}
      \item $ f(x,y,z) = (x+y^{2}) \sin{(xz)} $ \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
          $ f_{x} = \sin{(xz)} + z(x+y^{2}) \sin{(xz)} $ \\
          $ f_{y} = 2y \sin{(xz)} $ \\
          $ f_{z} = x(x+y^{2}) \sin{(xz)} $
        \end{tabular} 
    \end{enumerate}

  \item Έστω η συνάρτηση $f(x,y)=\ln\left(\cos y+x\cos x\right)$.  Να υπολογισθεί 
    η $ f_{xy} $ στο σημείο $\left(\pi,-\frac{\pi}{2}\right)$.
    \hfill Απ: $\frac{1}{\pi^2}$

  \item Να δείξετε ότι η συνάρτηση $ f(x,y) = \cos{(x+y)} + \cos{(x-y)} $ 
    επαληθεύει την εξίσωση $ f_{xx} - f_{yy} = 0 $.

  \item (θέμα) Να βρεθεί το άθροισμα $ \pdv[2]{f}{x} + \pdv[2]{f}{y} $, αν 
    $ f(x,y) = cot^{-1}(xy) $ \hfill Απ: %τοσο να βρω την απαντηση 

  \item (θέμα) Να βρεθεί η διαφορά $ \pdv[2]{f}{x} - \pdv[2]{f}{y} $, αν 
    $ f(x,y) = \mathrm{e}^{ax} \cos{(ay)} $.
    \hfill Απ: %τοσο να βρω την απαντηση 
\end{enumerate}


\section*{Διαφορικό}

\begin{enumerate}

  \item Να βρεθεί το ολικό διαφορικό 1ης τάξης, της συνάρτησης 
    $f(x,y)=\ln(xy)+\cos(y^2)$ 

    \hfill Απ: $df=\frac{dx}{x}+\left(\frac{1}{y}-2y\sin(y^2)\right)dy$

  \item Για τις παρακάτω παραστάσεις, να αποδείξετε ότι είναι \textbf{τέλεια
    διαφορικά} και να υπολογίσετε τη συνάρτηση δυναμικού.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ \left(x+e^{x/y}\right)dx + e^{x/y}\left(1- \frac{x}{y}\right)dy $
        \hfill Απ: $ f(x,y) = \frac{x^{2}}{2} +y e^{x/y} + c $ 

      \item $\left(2e^{x}+\frac{1}{x}-3\sin y\right)dx+3(y^2-x\cos y)dy$ 
        \hfill  Απ: $ f(x,y,z) = y^{3}-3x \sin{y} + 2e^{x} + \ln{x} +c $.
        %spand (114)
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογιστεί το $a$ ώστε η παράσταση $ \frac{ x + ay }{ (x-y)^{3} }dx 
    + \frac{ ax+y }{ (x-y)^{3} }dy $ να είναι \textbf{τέλειο διαφορικό}.

    \hfill Απ: $ a=-1 $
\end{enumerate}

\end{document}

