\documentclass[a4paper,table]{report}
\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}


\pagestyle{askhseis}
\geometry{top=2cm,left=1.5cm,right=1.5cm}

\newcommand{\twocolumnsidesss}[2]{\begin{minipage}[t]{0.52\linewidth}\raggedright
        #1
        \end{minipage}\hfill\begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}\raggedright
        #2
    \end{minipage}
}

\begin{document}


\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στις Παραγώγους}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

  \item Να υπολογιστούν οι παράγωγοι των παρακάτω συναρτήσεων
    \begin{enumerate}[(i)]
      \item $ f(x)= \arcsin(\sqrt{x}) $ \hfill Απ: $ \frac{1}{2 \sqrt{x-x^{2}}} $ 
      \item $ f(x)= \arctan(\frac{1}{\sqrt{x}}) $ \hfill Απ: $ - \frac{1}{2 \sqrt{x}
        (x+1)} $  
      \item $ f(x) = \ln{(\sqrt{1+3x^{2}})} $ \quad
        \textcolor{Col1}{Υπόδειξη:} με δύο τρόπους
        \hfill Απ: $ \frac{3x}{(1+3x^{2})} $
      \item $ f(x) = \ln({\sin({\cos{x}})}) $ \quad 
        \textcolor{Col1}{Υπόδειξη:} με δύο τρόπους \hfill Απ: $
        \frac{1}{\sin{(\cos{x})}} [\cos{(\cos{x})}] (- \sin{x}) $ 
    \end{enumerate}

  \item  Να υπολογιστούν οι παράγωγοι των παρακάτω συναρτήσεων

    \begin{enumerate}[(i)]
      \item $ f(x) = (\cos{x})^{\sin{2x}} $ \hfill Απ: $
        (\cos{x})^{\sin{2x}} 2(\cos{2x} \ln{(\cos{x})} - \sin^{2}{x}) $
      \item $ f(x) = \left(1 + \frac{1}{x} \right)^{x} $ \hfill Απ: $
        \left(1 + \frac{1}{x}\right)^{x}\left[\ln{(1 + \frac{1}{x})} -
        \frac{1}{x+1}\right] $
      \item $ f(x)=(\sin{x})^{x} $ \hfill Απ: $ (\sin{x})^{x}[\ln{(\sin{x}
        )} + x \cot{x}] $ 
      \item $ f(x)=\cos{x}^{x} $ \hfill Απ: $ (- \sin{x^{x}})x^{x} (1 +
        \ln{x}) $
    \end{enumerate}

  \item Να βρεθούν οι παράγωγοι των αντίστροφων, των παρακάτω συναρτήσεων.
    \begin{enumerate}[(i)]
      \item $ y = \cos{x} $ \hfill Απ: $ \frac{-1}{\sqrt{1 - y^{2}}} $
      \item $ y = \tan{x} $ \quad \textcolor{Col1}{Υπόδειξη:} 
        $ \frac{1}{\cos^{2}{x}} = 1+ \tan^{2}{x} $ 
        \hfill Απ: $ \frac{1}{1 + y^{2}} $
      \item $ y = \cot{x} $ \quad \textcolor{Col1}{Υπόδειξη:} 
        $ \frac{1}{\sin^{2}{x}} = 1 + \cot^{2}{x} $
        \hfill Απ: $ \frac{-1}{1 + y^{2}} $
    \end{enumerate}

  \item Δίνεται η σχέση $ x^{2} - xy + y^{2} = 3 $, $ y=y(x) $. Να βρεθεί η 1η
    και η 2η παράγωγος της $y$ ως προς $x$ στο σημείο $ (1,-1) $.

    \hfill Απ: $ y' = 1$, $ y'' = \frac{2}{3} $

  \item Δίνεται η σχέση $ 4x^{3} - 3xy^{2} + 6x^{2} - 5xy - 8 y^{2} + 9x + 14
    = 0$. Να βρείτε τις εξισώσεις της εφαπτομένης και της κάθετης ευθείας
    της καμπύλης στο σημείο $ (-2,3) $.

    \textcolor{Col1}{Υπόδειξη:} 
    $ \varepsilon: y-y(x_{0}) = y'(x_{0})(x- x_{0}) $, \;
    $ \kappa: y-y(x_{0}) = -\frac{1}{y'(x_{0})}(x- x_{0}) $, \;
    \hfill Απ: $\varepsilon\colon y = -\frac{9}{2} x - 6 $, 
    $\kappa\colon y = \frac{2}{9} x + \frac{31}{9} $.

  \item Να υπολογιστεί η 1η παράγωγος $ \dv{y}{x} $ των παραμετρικών εξισώσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ x = 3t^{3}, \; y=2t^{2}-1 $ \hfill Απ: $ \dv{y}{x} = \frac{4}{9t} $ 
      \item $ x = \cos{t} + t \sin{t}, \; y= \sin{t} - t \cos{t} $ 
        \hfill Απ: $ \dv{y}{x} = \tan{t} $ 
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογιστεί η 2η παράγωγος $ \dv[2]{y}{x}$ των παραμετρικών εξισώσεων:
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ x=2 + \sqrt{t}, \; y=t^{2}-1 $ \hfill Απ: $ \dv[2]{y}{x} = 12 t $ 
      \item $ x=2 \cos{t}, \; y= 3 \sin{t}  $ \hfill Απ: $ \dv[2]{y}{x} = -
        \frac{3}{4} \frac{1}{\sin^{3}{t}} $  
    \end{enumerate}

  \item Να υπολογιστεί η εξίσωση της εφαπτομένης της καμπύλης 
    $ x=2 \sqrt{2} \cos{t} $ και $ y= \sqrt{2} \sin{t} $ στο σημείο $ (2,1) $.

    \hfill Απ: $ \dv{y}{x} \eval_{t= \pi /4} = - \frac{1}{2}, \; \varepsilon: 2y+x=4 $ 

  \item Να υπολογιστεί το προσεγγιστικό πολυώνυμο Maclaurin 3ης τάξης, των 
    παρακάτω συναρτήσεων.

    \twocolumnsidesss{
      \begin{enumerate}[i)]
        \item $ y= \mathrm{e}^{-x} $ 
          \hfill Απ: $ \mathrm{e}^{-x} \approx 1-x+ \frac{1}{2} x^{2} - \frac{1}{6} x^{3} $ 
        \item $ y= \ln{(x+2)} $ \;
          \hfill Απ: $ \ln{(x+2)} \approx \ln{2} + \frac{1}{2} x - \frac{1}{8} x^{2} +
          \frac{1}{24} x^{3} $ 
      \end{enumerate}
    }{
      \begin{enumerate}[i)]
        \item $ y= \frac{1}{x-1} $ \hfill Απ: $ \frac{1}{x-1} \approx -1 -x -x^{2} - x^{3} $ 
        \item $ y= \sqrt{x+1} $ \hfill Απ: $ \sqrt{x+1} \approx 1 + \frac{1}{2} x -
          \frac{1}{8} x^{2} + \frac{1}{16} x^{3} $ 
      \end{enumerate}
    }

  \item  Να υπολογιστεί το προσεγγιστικό πολυώνυμο Taylor 3ης τάξης, γύρω από 
    το σημείο $ x_{0}=1 $, των παρακάτω συναρτήσεων.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y= \ln{(x+1)} $ 
        \hfill Απ: $ \ln{(x+1)} \approx \ln{2} + \frac{1}{2} (x-1) - \frac{1}{8}
        (x-1)^{2} + \frac{1}{24} (x-1)^{3} $ 
      \item $ y= \frac{1}{x+1} $ \hfill Απ: $ \frac{1}{x+1} \approx \frac{1}{2} -
        \frac{1}{4} (x-1) + \frac{1}{8} (x-1)^{2} - \frac{1}{16} (x-1)^{3} $ 
    \end{enumerate}

  \item Να βρείτε τα $ a, b \in \mathbb{R} $ έτσι ώστε η ευθεία $ y = 2x + 5
    $ να είναι εφαπτομένη της συνάρτησης $ f(x) = x^{2} + ax + b $ στο
    σημείο $ x_{0} = -1 $. 
    \hfill Απ: $ a = 4, b = 6 $

  \item Να βρείτε μια πολυωνυμική προσέγγιση μέχρι και 
    όρους 3ης τάξης της συνάρτησης που ορίζεται πεπλεγμένα από την εξίσωση 
    $ x^{2} - xy + y^{2} = 3$ στο σημείο $ (1,-1) $.
    \hfill Απ: $f(x) \cong -1 + (x-1) + \frac{(x-1)^{2}}{3} + \frac{(x-1){3}}{9}$
\end{enumerate}


\end{document}

